\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{verbatim} % 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage{amscd}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[all]{xy} %для диаграмм
\usepackage{mathrsfs} % для красивых букв

\textheight=24cm % высота текста 
\topmargin=-2cm % отступ сверху
\hoffset=-2.5cm % отступ слева
\textwidth=19cm % ширина текста

\newtheorem{thm}{Теорема}
\newtheorem{cor}{Следствие}
\newtheorem{lem}{Лемма}
\newtheorem{prop}[thm]{Предложение}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Определение}
\newtheorem{rem}{Замечание}




\begin{document}

\numberwithin{thm}{section}
\numberwithin{defn}{section}
%\numberwithin{cor}{section}
\numberwithin{lem}{section}
\numberwithin{prop}{section}
%\numberwithin{rem}{section}

Перед тем, как начать читать данный конспект, желательно уже иметь представление о таких вещах, как группы, кольца, поля и знать некоторые основные факты о них.

%\tableofcontents
%\newpage

\section{Кольца многочленов.}

Судя по всему, в данной главе все фигурирующие кольца будут коммутативными, ассоциативными и содержат единицу, поэтому, если вдруг встретится запись "`Пусть $R$ --- кольцо"', то, скорее всего, это коммутативное ассоциативное кольцо с единицей. Впрочем, сюда могут вкрасться неточности, поэтому, если наблюдательный читатель заметит ошибку, пусть даст о ней знать.

\subsection{Основные понятия.}

Самое время опредедить, что такое подкольцо.

\begin{defn} Пусть $R$ --- кольцо. Непустое подмножество $S \subseteq R$  будет называться подкольцом $R$, если $\forall a,b\in S$
\begin{enumerate}
	\item $a+b \in S;$
	\item $ -a \in S;$
	\item $ ab \in S.$
\end{enumerate}
Факт, что $S$ является подкольцом $R$, обычно принято записывать как $S \leqslant R$.
\end{defn}

\begin{defn}
Пусть дано кольцо $B$. $b$ --- некоторый элемент $B$, $A$ --- подкольцо $B$, содержащее единицу.

$$A[b] = \left\{ a_0 + a_1b + a_2b^2 + \ldots + a_nb^n | n\geqslant 0, a_0, a_1, \ldots a_n \in A \right\}. $$

\end{defn}

Заметим, что $A[b]$ является подкольцом $B$, кроме того, $A[b]$ --- наименьшее подкольцо в $B$, содержащее в себе $A$ и элемент $b$. Элементы $A[b]$ будут называться многочленами от $b$ с коэффициентами из $A$.

\begin{defn}
$A$ --- коммутативное ассоциативное кольцо с единицей. Кольцом многочленов от одной переменной над кольцом $A$ называется множество 
$$ A[X] = \left\{ (a_0, a_1, a_2, \ldots)  | a_i \in A, a_i = 0,  \text{ начиная с некоторого места} \right\},$$
в котором операция сложения является покомпонентной и сводится к сложению в $A$, а умножение задаeтся следующим образом:

$(a_0, a_1, \ldots, a_n, \ldots) \cdot (b_0, b_1, \ldots, b_m, \ldots) = (c_0, c_1, c_2, \ldots),$ где 
$c_k = \sum\limits_{i=0}^{k}a_i b_{k-i}. $

\end{defn}

\begin{prop}
$A[X]$ не просто так было названо кольцом многочленов, это множество с заданными выше операциями образует коммутативное ассоциативное кольцо с единицей.
\end{prop}

\begin{proof}
Проверка аксиом абелевой группы проста и не вызывает никаких затруднений. Проверка свойств умножения будет сводиться к проверке равенства коэффициентов, стоящих на соответствующих позициях.

Фиксируем $a,b,c \in A[X].$ $a = (a_0, a_1, a_2, \ldots),\ \ b = (b_0, b_1, b_2, \ldots), c = (c_0, c_1, c_2, \ldots).$ 

\begin{itemize}
	\item Коммутативность умножения.  $$\sum\limits_{i=0}^{k}a_i b_{k-i} = \sum\limits_{i,j\geqslant0, i+j=k} a_ib_j = 
 \sum\limits_{i,j\geqslant0, i+j=k} b_ia_j = \sum\limits_{i=0}^{k}b_i a_{k-i}.      $$
В левой части цепочки равенств находится элемент, стоящий на $k$-той позиции произведения $ab$, в правой части --- элемент произведения $ba$.

	\item Ассоциативность умножения.

 $p_n = \sum\limits_{i=0}^{n}a_ib_{n-i}$ и $q_n = \sum\limits_{i=0}^{n}b_ic_{n-i}$ --- элементы чисел $ab$ и $bc$, стоящие на позиции $n$.
 
 Позиция $n$ числа $(ab)c$:
 $$\sum\limits_{i+j=n}p_ic_j = \sum\limits_{i+j=n} \left( \sum\limits_{l+k=i} a_lb_k \right)\cdot c_j = \sum\limits_{i+j=n} \; \sum\limits_{l+k=i} a_lb_kc_j = \sum\limits_{l+k+j=n} a_lb_kc_j = \sum\limits_{l+t=n} a_l \cdot \left( \sum\limits_{k+j=t} b_kc_j \right) = \sum\limits_{l+t=n} a_lq_t, $$
 что совпадает с $n-$ой позицией числа $a(bc).$
 
 	\item Дистрибутивность. Докажем, что $a(b+c) = ab + ac.$
 	
 	$\sum \limits_{i+j=n}a_ib_j + \sum \limits_{i+j=n}a_ic_j =\sum \limits_{i+j=n}a_i(b_j +c_j).$
 	
 	\item Единица --- это $(1,0,0,\ldots).$ 
\end{itemize}

\end{proof}

Заметим, что $A' = \left\{ (a,0,0,\ldots) |\ \ a\in A\right\}$ оказывается подкольцом в $A[X]$ и является изоморфным кольцу $A$, что позволяет в дальнейшем отождествить элементы $(a,0,0,\ldots)$ c $a$.

Назовем $x = (0,1,0,0,\ldots),$ тогда будет справедливо следующее описание элементов кольца многочленов:

\begin{prop}\label{PolynomPres}
Любой элемент $(a_0, a_1,a_2,\ldots) \in A[X]$ представляется в виде $a_0 + a_1x + \ldots + a_nx^n,$ причем $\forall i > n \ \ a_i = 0.$
\end{thm}
\begin{proof}
Содержательные моменты доказательства состоят в том, чтобы понять, что на $s$-той позиции у $x^s$ стоит единичка, а на всех остальных позициях нули, и что при перемножении $a \in A$ и $t \in A[X]$ координаты $t$ изменяются в $a$ раз.
Первый факт доказывается индукцией по $s$; база индукции следует из определения, тогда остается индукционный переход.
Предположим, что \\ $x^s$ --- это единица на $s$-той позиции и нули на всех остальных. $x^{s+1}=x^sx$ можно собрать из вот таких произведений:

$$ x^{(s)}_ix_j = \left\{ \begin{matrix}  x_j,&& i = s \\ 0, && i \neq s \end{matrix} \; = \left\{ \begin{matrix} 1,&& i=s, j=1\\ 0,&& otherwise\end{matrix}.$$

Из анализа этой формулы следует, что на $s+1$-ой позиции стоит ненулевой элемент, на всех остальных --- нули.
\newpage
Точно также, на произвольной позиции $at$, где $a=(a_0,a_1,a_2,\ldots)=(a,0,0,\ldots),\ \ t = (t_0,t_1,t_2,\ldots)$, дело обстоит так:

$$ a_it_j = \left\{ \begin{matrix}  at_j,&& i = 0 \\ 0, && i \neq s \end{matrix},$$

$$ \sum \limits_{i=0}^n a_it_{n-i} = at_n.$$

\end{proof}

\begin{defn}
$A,B$ --- кольца. Отображение $\varphi: A\to B$ называется гомоморфизмом колец, если $\forall a_1, a_2 \in A$:
\begin{enumerate}
	\item $\varphi(a_1+a_2) = \varphi(a_1) + \varphi(a_2);$
	\item $\varphi(a_1a_2) = \varphi(a_1)\varphi(a_2);$
	\item $\varphi(1)=1.$
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{prop}\label{eval}
Пусть $B$ --- кольцо, $A\leqslant B,$ $1\in A$, $b\in B.$ Тогда $\exists ! \varphi:A[X] \to B$ --- гомоморфизм колец такой, что:
\begin{enumerate}
	\item $\forall a \in A \ \ \varphi(a)=a;$
	\item $\varphi(x) = b.$
\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
Если честно, я очень смутно себе представляю, что здесь утверждается и что надо доказывать.
\end{proof}

\begin{rem}
$Im \varphi = A[b].$
\end{rem}

\subsection{Степень многочлена}

Рассмотрим $f\in A[X], \ \ f= a_0 + a_1x + \ldots + a_nx^n.$ 
\begin{defn}
Если существует индекс $i$, при котором $a_i \neq 0,$ то наибольший такой индекс назовем степенью многочлена $f.$ Степень нулевого многочлена положим равной $-1$.

Если $\deg f = s \geqslant 0,$ то число $a_s$ --- старший коэффициент $f$, а $a_sx^s$ --- старший член $f$.
\end{defn}

Сформулируем теперь несколько свойств степени.
\begin{prop} Даны два многочлена $f,g \in A[X].$
\begin{enumerate}
	\item $\deg (f+g) \leqslant \max (\deg f, \deg g); $
	\item $\deg fg \leqslant \deg f + \deg g;$
	\item если старший коэффициент $f$ не является делителем нуля, то $\deg fg = \deg f + \deg g;$
	\item старший коэффициент $fg$ есть произведение старших коэффициентов $f$ и $g$ при условии, если один из них не является делителем нуля.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
	\item Обозначим через $k = \max(\deg f, \deg g), $ тогда многочлены можно представить в виде суммы степеней до $k$-той включительно, несколько нулей в сумме погоды не сделают. $f = \sum\limits_{i=0}^k a_ix^i, \ \ g = \sum\limits_{i=0}^k b_ix^i$, отсюда $f+g = \sum\limits_{i=0}^k (a_i+b_i)x^i.$ Понятно, что все степени выше $k$ идут с нулевыми коэффициентами, значит, степень суммы не может быть больше $k.$
	\item $n = \deg f, \ \ f = \sum\limits_{i=0}^n a_ix^i; \ \ m = \deg g, \ \ g = \sum\limits_{i=0}^m b_ix^i.$ По определению $fg = \sum\limits_{i=0} c_ix^i,$ где $c_i = \sum\limits_{j+k=i} a_jb_k.$ Коэффициент $c_i$ в разложении произведения при $i>n+m$ оказывается равным нулю, поскольку равны нулю все слагаемые $a_jb_k, \ \ j+k = i>n+m$, а они равны нулю из-за того, что либо $j>n,$ и тогда $a_j=0,$ либо $k > m,$ а значит, $b_k=0.$ Раз $c_i =0,\ \ i>n=m$, то степень произведения не может превзойти суммы степеней.
	\item Посмотрим на коэффициент при старшей степени. $c_{n+m} = \sum\limits_{i=0}^{m+n}{a_ib_{m+n-i}} = a_nb_m$ в силу того, что если $i < n,$ то $b_{m+n-i} = 0,$ а если $i>n,$ то $a_i = 0,$ и в итоге остается только одно слагаемое $a_nb_m$, которое не равно нулю, так как $a_n\neq0, \ \ b_m \neq 0$ и один из них не является делителем нуля, значит, равернство нулю произведения невозможно.
\end{enumerate}
\end{proof}

Из последнего пункта вытекает очевидное следствие для кольца многочленов над областями целостности.

\begin{cor}
Если $A$ --- это область целостности, то и $A[X]$ --- тоже область целостности.
\end{cor} 
\begin{proof}
Ну действительно, если два многочлена $f,g$ не равны нулю, то $\deg f \geqslant 0, \deg g \geqslant 0,$ что влечет $\deg fg \geqslant 0$ по третьему пунтку предыдущего предложения, значит, и $fg \neq 0.$
\end{proof}

\subsection{Деление с остатком}
Деление многочленов с остатком со случая поля можно перенести и на случай коммутативного кольца, но с дополнительным условием.

\begin{thm}
Пусть $f,g \in A[X],g$ отличен от нуля, а его старший коэффициент обратим в кольце $A.$ Тогда существуют и единственны такие многочлены $q,r\in A[X]:$
\begin{enumerate}
	\item $f=qg+r; $
	\item $\deg r < \deg g.$
\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}

\underline{Существование.} Применим индукцию по $\deg f$. Базой индукции будет случай, когда $\deg f < \deg g$ --- заметим, что вариант $\deg f = -1$ сюда попадает, --- тогда  подойдут такие многочлены для разложения: $q=0, \ \ r=f. $ При доказательстве индукционного перехода будем предполагать, что разложимы все многочлены степени, меньшей $n=\deg f,$ а выводить будем то, что разложится тогда и сам многочлен  $f.$ Будем считать, что $m = \deg g \leqslant n.$

$f = \sum\limits_{i=0}^n a_ix^i, \ \ g = \sum\limits_{i=0}^m b_ix^i. $ Обратим внимание на то, что у $b_m$ существует обратный. Рассмотрим разность $f_1 = f - \frac{a_n} {b_m}gx^{n-m}$ --- у вычитаемого выражения старший коэффициент $a_n,$ и степени оно как раз $n$-ой. Отсюда следует, что $\deg f_1 < \deg f,$ и значит, к $f_1$  применимо индукционное предположение: $\exists q_1, r_1 \in A[X]: f_1 = q_1g+r_1,$ причем $\deg r_1 < \deg g,$ тогда $f = f_1 + \frac{a_n} {b_m}gx^{n-m} = (q_1 + \frac{a_n} {b_m}x^{n-m})g + r_1.$

\newpage

\underline{Единственность.} Допустим, что разложение не единственно, и 

$$f = qg+r  = q_1g+r_1, $$
$$ r-r_1 =  q_1g - qg  =(q_1 - q)g,$$

где $\deg r, \deg r_1 < \deg g.$
Поскольку по предположению $q_1 \neq q,$ $\deg (q_1 - q) \geqslant 0.$ Так как старший коэффициент $g$ обратим, он не может быть делителем нуля. Из всего сказанного выше вытекает следующее противоречивое соотношение:
$$ \deg g > \deg(r - r_1) = \deg (q_1 - q)g = \deg g + \deg (q_1 - q) \geqslant \deg g.$$ 
\end{proof}

\subsection{Теорема Безу и схема Горнера}

\begin{defn}
Пусть $f\in A[X], c\in A.$ Число $c$ называется корнем многочлена $f,$ если $f(c) = 0.$
\end{defn}

\begin{prop}[Теорема Безу] 
Если $f\in A[X],$ а $c\in A,$ то остаток от деления $f$ на двучлен $x-c$ совпадает с $f(c).$
\end{prop}
\begin{proof}
Разделим $f$ на $x-c$ с остатком. 

$\exists!q,r \in A[X]:$ 
\begin{equation}
f = q(x-c) + r,
\end{equation} 

причем $\deg r < \deg (x-c) = 1,$ тогда $r$ является константой. 
Подставим в (1) значение $c$:
$$ f(c) = (c-c)g(c)+r = r,$$
что и требовалось доказать. 
\end{proof}

\setcounter{cor}{0}
\begin{cor}
Число $c$ --- корень $f$ тогда и только тогда, когда $(x-c) | f.$
\end{cor}


Схема Горнера позволяет вычислить сравнительно быстро значение многочлена в различных точках, также, если известно, что $c$ является корнем $f$, с помощью схемы Горнера можно вычислить коэффициенты многочлена, получающегося при делении $f$ на $x-c$. 

Имеется равенство $f = (x-c)g + r,$ также известны коэффициенты многочлена $f:$ $f = \sum\limits_{i=0}^na_ix^i,$ --- и, исходя из этого, необходимо узнать коэффициенты $g = \sum\limits_{i=0}^{n-1}b_ix^i.$

\begin{eqnarray*}
\lefteqn{f = (x-c)g + r = \sum\limits_{i=0}^{n-1}{b_ix^i(x-c)} + r = \sum\limits_{i=0}^{n-1}b_ix^{i+1} + \sum\limits_{i=0}^{n-1}(-b_ic)x^i + r = } \\ & &
  = b_{n-1}x^n + (b_{n-2} - cb_{n-1})x^{n-1} + (b_{n-3} - cb_{n-2})x^{n-2} + \ldots + (b_0 - cb_1)x + (r - cb_0).

\end{eqnarray*}
Приравняем коэффициенты $f$ и получившегося многочлена.
\newpage
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline $a_n = b_{n-1}$ & $b_{n-1} = a_n$ \\
\hline $a_{n-1} = b_{n-2} - cb_{n-1}$& $b_{n-2} = a_{n-1} + cb_{n-1} $ \\
\hline $a_{n-2} = b_{n-3} - cb_{n-2}$ & $b_{n-3} = a_{n-2} + cb_{n-2} $ \\
\hline \vdots & \vdots \\ 
\hline $a_1 = b_0 - cb_1 $ & $ b_0 = a_1 + cb_1 $ \\ 
\hline $a_0 = - cb_0 + r$ & $r = a_0 + cb_0$ \\ 
\hline
\end{tabular}

\hspace{1in}

О корнях многочленов над областью целостности известен следующий факт.
\begin{prop}
Пусть $A$ --- область целостности, $f\in A[X].$ Если $n = \deg f \geqslant 0,$ то количество корней многочлена $f$ не превосходит $n.$  
\end{prop}
\begin{proof}
Докажем индукцией по степени $f.$ 

База индукции: $\deg f = 0,$ тогда $f$ есть некоторая ненулевая константа, которая не имеет корней. Утверждение выполнено.

Индукционный переход. Пусть утверждение выполняется для всех многочленов степени, меньшей $n>0.$ Если у $f$ не имеется корней, то все доказано, если же $x_0$ --- некоторый корень, то по теореме Безу $f = (x-x_0)g,$ где $g$ --- многочлен степени $(n-1)$. Применив для него индукционное предположение, получим, что у него не более $n-1$ корней, значит, у исходного многочлена корней не больше, чем $(n-1)+1 = n.$
\end{proof}

Условие на область целостности является важным. К примеру, рассмотрев кольцо $\mathbb{Z}/(8),$ а в нем многочлен $f =x^3,$ легко убедиться, что четыре класса вычетов $0,2,4$ и $6$ являются корнями $f$ --- многочлена третьей степени.

\subsection{Формальное и функциональное равенство многочленов.}
Формальное равенство двух многочленов, --- это просто покомпонентное их равенство как элементов кольца многочленов.

С другой стороны, используя предложения (\ref{PolynomPres}) о представлении многочлена и (\ref{eval}) о подстановке заданного значения, можно c помощью некого финта ушами многочлен превратить в функцию заданную на исходном кольце, и тогда возникает понятие функционального равенства, то есть совпадения значений на всей области определения.

Как выясняется, это две большие разницы, и равенство формальное в общем случае тоньше, чем равенство функциональное.
К примеру, в $\mathbb{Z}/(8)$ многочлены $f=x^4 - 1$ и  $g = x^6 - 1$ задают одно и то же отображение, поскольку первые четыре нечетных положительных числа в четвертой и шестой степени по модулю $8$  дают $1$, а все четные безнадежно обнуляются.

Но в некоторых случаях имеет место отождествление этих понятий.
\begin{prop}
Пусть $A$ --- бесконечное кольцо целостности, $f,g \in A[X].$ Если $f,g$ функционально равны, то есть $\forall a\in A \ \ f(a) = g(a),$ то $f=g$.
\end{prop}

\begin{proof}
Докажем это утверждение от противного. Пускай $f \neq g,$ отсюда $\deg (f-g)\geqslant 0.$ Но ведь у любого многочлена над целостным кольцом может быть лишь конечное число корней, а у $f-g$ корней бесконечно много --- все кольцо $A$!
\end{proof}

\setcounter{rem}{0}
\begin{rem}
Наличие в кольце бесконечного числа элементов имеет значение. Скажем, для конечного поля $F$ функциональное равенство формального не влечет.
\end{rem}

\begin{proof}
Если $\left|F\right| = d,$ тогда в мультипликативной группе $F^{*}$ поля $F$ лежит $(d-1)$ элемент. По теореме Лагранжа (недоказанный факт из теории групп) для любого $x$ из группы $F^{*}$ выполняется тождество $x^{d-1} = 1.$ Из него тогда следует следующее равенство: $\forall x \in F \ \ x^d = x,$ --- которое означает, что многочлены $x$ и $x^d$ на поле $F$ функционально совпадают. 
\end{proof}

\begin{rem} Рассматриваемое кольцо $A$ --- область целостности, есть важное условие, от которого нельзя отказаться. Рассмотрим следующее кольцо:

$$ (\mathbb{Z}/(2))^{ \mathbb{N}} = \left\{(a_1,a_2,a_3, \ldots) | a_i \in \mathbb{Z}/(2))\right\}.$$
В нем сложение и умножение задются покомпонентно. Тогда многочлены $f=x$ и $g=x^2$ над этим кольцом функционально равны.
\end{rem}

\subsection{Евклидовы кольца и области главных идеалов}

\begin{defn} Пусть $A$ -- область целостности. $A$ вкупе с отображением $\varphi:A\backslash\{0\}\to \mathbb{N}_0$ будет называться евклидовым кольцом, если  $\varphi$ выдерживает следующие два условия:
\begin{enumerate}
	\item $\forall a,b \in A\backslash\{0\} \ \ \varphi(ab)\geqslant \varphi(a);$
	\item $\forall a,b \in A\backslash\{0\} \ \ \exists q,r \in A,$ такие, что $a=qb+r,$ и либо $r=0,$ либо $\varphi(r)<\varphi(b).$
\end{enumerate}
\end{defn}

За примерами далеко ходить не надо. Евклидовым кольцом является кольцо целых чисел, где $\varphi$ --- это модуль целого числа. Евклидово также кольцо многочленов над любым полем, $\varphi$ на этот раз --- функция степени. Говорят, $\mathbb{Z}[i]$ тоже евклидово, но о функции $\varphi$ умалчивают.

Вспомним, что такое идеал.
\begin{defn} Пусть $A$ --- (коммутативное, ассоциативное) кольцо. Непустое подмножество $I \subseteq~ A$ называется идеалом, если:
\begin{enumerate}
	\item $\forall a,b \in I $  $ a-b \in I;$
	\item $\forall a\in I, r \in A $ $ ar \in I.$
\end{enumerate}
Тривиальным идеалом называется нулевой идеал, несобственным --- все кольцо. Несобственными идеалами называют идеалы, отличающиеся от этих двух.
\end{defn}

\begin{defn} Пусть $A$ --- это кольцо, $x\in A.$ Главным идеалом, порожденным элементом $x$ называется множество
$$ (x) = \left\{ax| a \in A\right\}.$$
\end{defn}

К примеру, в  $\mathbb{Z}$ можно привести такие главные идеалы: $(0)$ --- нулевой идеал; $(1)$ --- все кольцо $\mathbb{Z}$; $(2)$ --- множество всех четных чисел; $(5)$ --- множество всех целых чисел, делящихся на пять.

Ошибкой было бы думать, что идеалы бывают только главные, на это существует следующий идеал в кольце целочисленных многочленов $\mathbb{Z}[X]:$
$$ I = \left\{f \in \mathbb{Z}[X] | \ \  2 \text{ делит } f(0)\right\}.$$
Это идеал, содержащий все многочлены с четными коэффициентами. Мнение: он не главный.

Докажем от противного, предположив, что $I = (g)$ для некоторого многочлена $g\in \mathbb{Z}[X].$
Отметим, что для степени этого многочлена есть лишь три возможности и не более.
\begin{enumerate}
	\item $\deg g \geqslant 1.$ Но тогда в $(g)$ не может попасть постоянный многочлен $2.$
	\item $\deg g = -1.$ Но ведь $I$ не может равняться нулевому идеалу, в нем слишком много элементов!
	\item $\deg g = 0.$ Это означает, что $g$ является ненулевой четной константой. В таком случае в идеал, порожденный $g$, не попадет многочлен $f=x$ со вполне четным свободным коэффициентом, так как из равенства $f = ga$ для некоторого $a\in \mathbb{Z}[X]$, следует, что все коэффициенты $f$ должны быть четны.
\end{enumerate}
Противоречие, ничего не скажешь.

\begin{defn} Пусть $A$ --- область целостности. $A$ будет областью главных идеалов, если каждый идеал в $A$ --- главный.
\end{defn}

\begin{thm} Оказывается, каждое евклидово кольцо является областью главных идеалов.
\end{thm}
\begin{proof}
Рассмотрим идеал $I$ в данном евклидовом кольце. Нулевой идеал порождается нулем, исходя из чего содержательно утверждение доказывать для ненулевых идеалов. Функция $\varphi$ из определения эвклидова кольца принимает на $I$ наименьшее значение, но не в силу (второй?)теоремы Вейерштрасса, а потому, что ограниченное снизу подмножество $\mathbb{Z}$ --- a $\varphi(I) \subseteq \mathbb{Z}_0$ как раз таким является --- имеет наименьший(минимальный?) элемент.
Обозначим через $x$ один из таких элементов кольца, что $\varphi(x)$ минимален и докажем, что $(x)=I.$

Включение $(x)\subseteq I$ уже выполнено автоматически, докажем обратное включение. Для этого любой элемент $a\in I$(желательно ненулевой) поделим с остатком на $x:$ $\exists p,q \in A$ такие, что $a = qx + r.$ Перепишем это равенство в виде $r=a - qx,$ и отметим, что $r$ как разность двух элеменотов идеала снова попадает в идеал. Но из того, что $\varphi (x)$ минимальна, следует равенство $r$ нулю, поскольку в противном случае $\varphi(r)$ должно быть больше либо равно $\varphi(x),$ что противоречит определению деления с остатком. Ну а раз $r=0,$ то $a=qx$ для всех $a\in I,$ а значит, $(x)\supseteq I.$ Успех!
\end{proof}

\subsection{Факториальность областей главных идеалов}
Факты, которые появляются в данном параграфе, явились одним из многочисленных следствий попытки обобщить основную теорему арифметики для целых чисел на более общую ситуацию. 

Понятие простого числа в кольце целых чисел является частным случаем понятия неприводимого элемента.

\begin{defn}Пусть $A$ --- коммутативное кольцо. Элемент $a\in A$ неприводим, если:
\begin{enumerate}
	\item $a\neq 0;$
	\item $a \notin A^*;$
	\item Если $a$ представляется в виде произведения некоторых $b,c \in A,$ то тогда один из сомножителей является обратимым. 
\end{enumerate}
\end{defn} 

\begin{defn} Пусть $A$ --- область целостности. $A$ --- факториальное кольцо, если любой ненулевой и необратимый элемент из $A$ можно представить в виде произведения неприводимых сомножителей с точностью до порядка сомножителей и ассоциированности.
\end{defn}

Таким образом, основная теорема арифметики допускает следующую формулировку: $\mathbb{Z}$ факториально. Для кольца целых чисел данный факт доказывается достаточно легко и вполне непринужденно. Кнут, помнится мне, предлагал доказать данную теорему за пять минут, не используя бумажку и ручку, или используя совсем немного. Однако важнейшую роль в этом доказательстве играет отношение порядка на $\mathbb{Z}.$ В случае евклидова кольца могла как-нибудь помочь функция $\varphi,$ но вот для области главных идеалов все уже не так просто.

\begin{lem}\label{Div.Ideal} Пусть $A$ --- коммутативное кольцо с единицей, $a,b\in A,$ тогда: 
\begin{enumerate}
	\item $a|b \Leftrightarrow (b)\subseteq (a);$
	\item $a$ и $b$ ассоциированы $\Leftrightarrow (b)=(a).$
\end{enumerate}
\end{lem}
\begin{proof}
Второе свойство вытекает из первого, а первое очевидно. И тем не менее, в правую сторону первое свойство верно, так как раз $\forall z\in (b)\ \ b|z $ и $a|b,$ значит, $a|z,$ и тогда $z\in (a);$ в обратную же сторону доказательство заканчивается в тот момент, когда всплывает факт, что само $b$ принадлежит $(a)$ и потому на $a$ делится.
\end{proof}

\begin{prop}Для области главных идеалов выполнено свойство обрыва цепочки возрастающих идеалов, то есть  если для любых идеалов $I_1,I_2,I_3, \ldots \subseteq A,$ таких, что $I_1 \subseteq I_2 \subseteq I_3 \subseteq \ldots,$ то тогда c какого-то номера идеалы начинают совпадать: $I_n = I_{n+1}=\ldots$
\end{prop}
\begin{proof}
Давайте рассмотрим подобную цепочку возрастающих идеалов и вместе с ней объединение $J = \bigcup\limits_{n=1}^\infty I_n.$ Докажем, что $J$ --- идеал в $A$. Первое: $J$ не пусто. Второе: элементы $a_1,a_2$ из $J$ попадают в $J$ вместе с идеалами $I_{n_1}$ и $I_{n_2},$ в идеале с максимальным номером $N = \max(n_1,n_2)$ содержатся оба, а тогда $a_1-a_2 \in I_n \subseteq J.$ Третье: если взять $a\in J,r\in A,$ то $ar$ принадлежит уже тому идеалу $I_n$, в который попадает элемент $a$, чего уж говорить про объединение всех идеалов $I_n.$

Итак, $J$ --- идеал в кольце главных идеалов, а это значит, что он порожден некоторым элементом $c\in A$ и что $c$ попадает в $J$ вместе с некоторым $I_n.$ Вытекающая  отсюда цепочка включений и равенств:
$$ J = (c) \subseteq I_n \subseteq I_{n+1} \subseteq \ldots \subseteq J,$$
из которой следует, что все идеалы с номерами больше $n$ совпадают.
\end{proof}

\setcounter{cor}{0}
\begin{cor} Если $A$ --- область главных идеалов, то любой необратимый элемент $a\in A$ делится на некоторый неприводимый. 
\end{cor}
\begin{proof} Построим некую возрастающую цепочку идеалов.
\begin{itemize}
	\item Если $a$ само неприводимо, то все доказано. В противном случае $a=b_1c_1,$ где оба числа необратимы.
	\item Если $b_1$ неприводимо, то пожалуйста, $b_1$ тот самый, что мы ищем. В противном случае $b_1 = b_2c_2,$ причем опять же $b_2,c_2$ необратимы.
\end{itemize}
И так далее... Если мы предполагаем, что цепочка ни на каком шаге не обрывается, то получаем в итоге цепочку равенств $a=b_1c_1$, $b_1 = b_2c_2,$ $b_2=b_3c_3, \ldots,$ \\ где все $b_i,c_i$ необратимы,  $b_1 $ делит $ a,$ $b_2 $ делит $ b_1,$ $b_3 $ делит $b_2,$ и так далее. Последнее свойство порождает цепочку включений:
$$ (a) \subseteq (b_1) \subseteq (b_2) \subseteq (b_3) \subseteq \ldots,$$
которая в некий момент превращается в цепочку равенств. Пусть $(b_n)=(b_{n+1}),$ тогда по лемме \ref{Div.Ideal} $b_n$ и $b_{n+1}$ ассоциированы, и в силу давнего свойства ассоциированных элементов $b_n = b_{n+1}\varepsilon,$ где $\varepsilon\in A^*$. Но, вспоминая другое равенство $b_n=b_{n+1}c_{n+1},$ получаем, что $c_{n+1} = \varepsilon$ является обратимым. Противоречие с высказанным предположением.
\end{proof}

\begin{lem} Если $p,q\in A, \varepsilon \in A^*,$ и $p=q\varepsilon,$ то неприводимость $p$ равносильна неприводимости $q$.
\end{lem}
\begin{proof}
Выведем из неприводимости $p$ неприводимость $q.$ Пусть $q=bc,$ и требуется  доказать, что $b$ либо $c$ обратим.   Подставим в данное условием равенство: $p=bc\varepsilon=b(c\varepsilon),$ и, так как $p$ неприводим, либо $b,$ обратим, либо $c\varepsilon$ обратим. Первый случай удовлетворяет нашему требованию. Если же обратный найдется для $c\varepsilon$, то нетрудно обратный предъявить уже и для $c.$

Утверждение в обратную сторону доказывается аналогично. 
\end{proof}

\begin{cor} Область главных идеалов является факториальным кольцом. Доказательство существования.
\end{cor}
\begin{proof}
Давайте, что ли, разложим ненулевой необратимый элемент $a\in A$, где $A$ --- область главных идеалов, на произведение неприводимых сомножителей. 
\begin{itemize}
	\item По первому следствию $a=p_1a_1,$ где $p_1$ --- неприводимый. Если $a_1$ неприводимый или обратимый, то доказательство закончено.
	\item В противном случае, исходя из первого следствия, $a_1=p_2a_2,$ где $p_2$ неприводим. Для $a_2$ рассуждения приводятся аналогичные.
\end{itemize}
Давайте, чтобы не заниматься потерей времени, будем сразу считать, что ни на каком шаге у нас не получается, чтобы $a_n$ оказался неприводимым или обратимым --- иначе следствие доказывается. С другой стороны, мы получим возрастающую последовательность идеалов $(a)\subseteq (a_1)\subseteq (a_1) \subseteq \ldots,$ которая, тем не менее, превращается в постоянную: начиная с некоторого места $n \ \ (a_n)=(a_{n+1})=\ldots$ Таким образом, на шаге $n$ мы имеем противоречивое равенство: $a_n=p_{n+1}a_{n+1} = a_{n+1} \varepsilon,$ где $p_{n+1}$ необратимый, a $\varepsilon$ вдруг обратимый. 
\end{proof}

\begin{defn} Пусть $A$ --- что-нибудь(?), $a,b\in A.$ Элемент $d\in A$ называется наибольшим общим делителем, если:
\begin{enumerate}
	\item $d$ является делителем обоих элементов $a$ и $b$;
	\item выполнено, что называется, "`универсальное"' свойство: если $d'$ тоже делит $a$ и $b$, то $d'$ также делит и $d.$
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{rem} Если $a$ и $a'$ ассоциированы, то они делят и делятся на одни и те же элементы в кольце. Следовательно, два наибольших общих делителя $a$ и $b$ всегда ассоциированы, и ассоциированный с наибольшим общим делителем --- сам наибольший общий делитель.
\end{rem}

\begin{prop} Пусть $A$ --- область главных идеалов, $a,b\in A.$ 
\begin{enumerate}
	\item Существует наибольший общий делитель $a$ и $b$;
	\item наибольший общий делитель $a$ и $b$ представим в виде их линейной комбинации: если $d=\gcd(a,b),$ то $\exists x,y\in A: \ \ d=xa+yb.$ 
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
 Рассмотрим следующий идеал:
 $$I = \left\{xa+yb\ \ | \ \ x,y\in A\right\} = (a,b).$$
Вроде как его можно обозвать идеалом, порожденным $a$ и $b.$ Есть также мнение, что то, что это идеал, нужно доказывать, кто проверит пару свойств --- тот молодец. Мы же сразу скажем, что это идеал, и отметим, что на его долю выпала участь быть порожденным некоторым $d:$ $(d)=I.$ Докажем, что $\gcd(a,b)=d.$ Раз $a,b\in I,$ то $d|a, \ \ d|b.$ Если некоторый $d'$ делит $a$ и $b$, то $d'$ делит всевозможные $ax+by$, а значит, и элемент $d$ тоже. 
\end{proof}

\begin{prop} Пусть $A$ --- это область главных идеалов, $a,b_1,b_2 \in A.$
\begin{enumerate}
	\item Если $\gcd(a,b_1)=\gcd(a,b_2)=1,$ то $\gcd(a,b_1b_2)=1.$
	\item Если $a|b_1b_2$ и $\gcd(a,b_1)=1,$ то $a|b_2.$
\end{enumerate}
\end{prop}

\end{document} 