\subsection{Разложение дроби на простейшие}
\begin{defn} Дробь  $\frac{f}{p^n}$ называется простейшей в случае, если $p$ неприводим, а $\deg f < \deg p.$
\end{defn}

\begin{thm} Любая правильная дробь единственным образом раскладывается на сумму простейших дробей с различными степенями различных неприводимых многочленов в знаменателях
\end{thm}
\begin{proof} Такая тяжеловесная формулировка теоремы требуется для того, чтобы можно было что-нибудь доказать в пункте про единственность.

В прошлом параграфе мы доказали, что правильную дробь можно развалить на сумму примарных дробей, поэтому, в принципе, сейчас мы можем ограничиться случаем, когда перед нами примарная дробь.  

\underline{Существование.} Итак, $\frac{f}{p^n}$ --- примарная дробь, и требуется ее разложить на сумму простейших. Применим индукцию по степени $n$ многочлена $p$ в знаменателе. При $n=1$ правильная дробь превращается в простейшую, и все оказывается доказанным автоматически. Предположим, что $n>1$. Случай $\deg f < \deg p$ не стоит большого внимания, поэтому предположим, что $\deg f \geqslant \deg p$. Поделим с остатком $f$ на $p$ и получим: $\frac{f}{p^n} = \frac{q\cdot p + r}{p^n} = \frac{q}{p^{n-1}} + \frac{r}{p^n}.$ Отметим, что к первой дроби применимо индукционное предположение, а вторая нас заведомо устраивает, поскольку по теореме о делении с остатком $\deg r < \deg p.$ 


\underline{Единственность.} Пусть $\frac{a}{b}$ --- правильная дробь. Рассмотрим два ее разложения. Добавим, как в теореме \ref{DecompToFracofPrim} про разложение на примарные, недостающих дробей с нулевыми числителями, в итоге получится:
$$ \frac{a}{b} = \sum_{i=1}^s \left(\sum_{j=1}^{n_i} \frac{f_{ij}}{p_i^j} \right) = \sum_{i=1}^s \left(\sum_{j=1}^{n_i} \frac{g_{ij}}{p_i^j} \right).$$
Покажем, почему $f_{ij} = g_{ij}.$ Обратим внимание на внутренние суммы $\sum\limits_{j=1}^{n_i} \frac{f_{ij}}{p_i^j}, \sum\limits_{j=1}^{n_i} \frac{g_{ij}}{p_i^j}$ --- это как бы одна и та же примарная дробь со знаменателем $p_i^{n_i},$  поэтому по единственности разложения на примарные дроби 

$$ \sum\limits_{j=1}^{n_i} \frac{f_{ij}}{p_i^j} = \sum\limits_{j=1}^{n_i} \frac{g_{ij}}{p_i^j}, \hspace{3cm} \sum\limits_{j=1}^{n_i} \frac{f_{ij} - g_{ij}}{p_i^j} = 0.$$ 

Выберем среди $j$ в границах от $1$ до $n_i$ максимальный такой, что $f_{ij} - g_{ij} \neq 0$, и обозначим его через $j_0.$  Домножим последнее равенство на $p_i^{j_0 -1}:$
$$ p_i^{j_0 -1}\sum\limits_{j=1}^{j_0} \frac{f_{ij} - g_{ij}}{p_i^j} = 0, $$
$$ \sum\limits_{j=1}^{j_0-1}(f_{ij}-g_{ij})p_i^{j_0-1-j} + \frac{f_{ij_0} - g_{ij_0}}{p_i}  = 0.$$
Пследнее равенство --- это противоречивое равенство многочлена и правильной дроби, у которой по предположению ненулевой числитель. Итак, для каждой степени каждого неприводимого многочлена $p_i$ мы получили, что соответствующие дроби из двух представлений совпадают.
\end{proof}

Для алгебраически замкнутого поля, где только многочлены первой степени неприводимы, формула разложения принимает достаточно простой вид:
$$ \frac{f} {(x-c_1)^{n_1}\cdot \ldots\cdot(x-c_r)^{n_r}} = \sum_{i=1}^r\sum_{j=1}^{n_i} \frac{a_{ij}}{(x-c_i)^j},$$
где $a_{ij} \in \k.$

Такой вид имеет разложение правильной дроби на простейшие в поле $\mathbb{C},$ для поля $\mathbb{R}$ простейшие дроби имеют вид: 
\begin{itemize}
	\item $\frac{a}{(x-c)^n}$, $a,c\in \mathbb{R},$ $n\in \mathbb{N}.$
	\item $\frac{kx+b}{(x^2+px+q)^m},$ $k,b\in \mathbb{R},$ $p^2-4q < 0,$ $m\in \mathbb{R}.$
\end{itemize}

Последнее, что мы сделаем в этом параграфе, --- это найдем явный вид разложения дроби $\frac{f}{(x-c_1)\cdot\ldots\cdot(x-c_r)}$ в $\mathbb{C}.$

Домножим в равенстве 
$$ \frac{f} {(x-c_1)\cdot \ldots\cdot(x-c_r)} = \sum_{i=1}^r\frac{A_i}{x-c_i}$$
правую и левую часть на $\prod\limits_{i=1}^r{(x-c_i)}:$

$$ f = \sum_{i=1}^r A_i \prod^r_{j\neq i}(x-c_j),$$
$$ f(c_k) = A_k \prod^r_{j\neq k}(c_k-c_j),$$
$$ A_k = \frac{f(c_k)} {\prod^r_{j\neq k}(c_k-c_j)}.$$

От тяжеловесного коэффициента можно аккуратно избавиться: обозначим через $g = \prod\limits_{i=1}^r{(x-c_i)},$ тогда производная $g' = \sum\limits_{i=1}^r \prod\limits^r_{j\neq i}(x-c_j)$ и $g'(c_k) = \prod\limits^r_{j\neq k}(c_k-c_j).$ Окончательный ответ:
$$ \frac{f}{g} = \sum_{i=1}^r \frac{f(c_i)}{g'(c_i)(x-c_i)}.$$

\subsection{Интерполяционная формула Лагранжа} 

Эта формула связана с нахождением многочлена наименьшей степени, принимающего в заданных точках заданные значения.

Пусть имеются некоторые различные $x_1,\ldots,x_n \in \k,$ где $\k$ --- поле. Отметим, что все многочлены, которые в точках $x_1,\ldots,x_n$ обращаются в нуль, делятся на многочлен $\prod\limits_{i=1}^r(x-x_i)$, а еще образуют идеал $I$ в кольце многочленов $\k[X].$ Далее, если мы рассматриваем многочлен $g\in k[X]$ такой, что $g(x_i) = y_i,$ $i=\overline{1,n},$ то, прибавив к нему многочлен из $I$, мы снова получим многочлен $h$, принимающий в точках  $x_i$ значения $y_i.$ Таким образом, многочлены $g$ с начальными условиями $g(x_i) = y_i$ задают класс вычетов в $\k[X]$ по модулю $\prod\limits_{i=1}^r(x-x_i)$. По теореме о делении с остатком в этом классе есть только один многочлен степени , меньше либо равной $n-1$ (в каком смысле один?).

Но все то, что мы наговорили, имеет смысл, конечно же, только когда многочлены с заданными условиями хотя бы существуют.

\begin{defn} Интерполяционная задача для $n$ точек поля $\k$ --- это набор $2n$ элементов $\k$ $x_1,\ldots,x_n,$ $y_1,\ldots,y_n$, где все $x_i$ различны.

Решение интерполяционной задачи --- это многочлен $f\in\k[X], \deg f \leqslant n-1,$ такой, что  $f(x_i) = y_i$ при $i=\overline{1,n}.$
\end{defn}

\begin{thm} Решение интерполяционной задачи существует и единственно.
\end{thm}
\begin{proof} Итак, имеется многочлен $f = \sum\limits_{k=0}^{n-1}a_kx^k$, $a_k\in \k$. 

$$
\left\{ \begin{matrix} 
a_{n-1}x_1^{n-1} + \ldots + a_1x_1 + a_0 = y_1 \\
a_{n-1}x_2^{n-1} + \ldots + a_1x_2 + a_0 = y_2 \\
\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \\
a_{n-1}x_n^{n-1} + \ldots + a_1x_n + a_0 = y_n \\
\end{matrix} \right.
$$ 
Из этой классной системы можно сделать, передвигая столбцы в другом порядке, не менее классную расширенную матрицу:

$$\left(
\begin{matrix}
x_1^{n-1} & x_1^{n-2} & \ldots & x_1 & 1 & y_1 \\ 
x_2^{n-1} & x_2^{n-2} & \ldots & x_2 & 1 & y_2 \\ 
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
x_n^{n-1} & x_n^{n-2} & \ldots & x_n & 1 & y_n \\ 
\end{matrix}
\right)$$
причем основная матрица системы (без столбца свободных членов $y_i$) даст с точностью до знака определитель Вандермонда $\prod\limits_{i<j}(x_j-x_i)$, который не равен нулю. Тогда по теореме Крамера исходная система уравнений совместна и определена.
\end{proof}