\section{Кольца многочленов.}

Судя по всему, в данной главе все фигурирующие кольца будут коммутативными, ассоциативными и содержат единицу, поэтому, если вдруг встретится запись "`Пусть $R$ --- кольцо"', то, скорее всего, это коммутативное ассоциативное кольцо с единицей. Впрочем, сюда могут вкрасться неточности, поэтому, если наблюдательный читатель заметит ошибку, пусть даст о ней знать.

\subsection{Основные понятия.}

Самое время опредедить, что такое подкольцо.

\begin{defn} Пусть $R$ --- кольцо. Непустое подмножество $S \subseteq R$  будет называться подкольцом $R$, если $\forall a,b\in S$
\begin{enumerate}
	\item $a+b \in S;$
	\item $ -a \in S;$
	\item $ ab \in S.$
\end{enumerate}
Факт, что $S$ является подкольцом $R$, обычно принято записывать как $S \leqslant R$.
\end{defn}

\begin{defn}
Пусть дано кольцо $B$. $b$ --- некоторый элемент $B$, $A$ --- подкольцо $B$, содержащее единицу.

$$A[b] = \left\{ a_0 + a_1b + a_2b^2 + \ldots + a_nb^n | n\geqslant 0, a_0, a_1, \ldots a_n \in A \right\}. $$

\end{defn}

Заметим, что $A[b]$ является подкольцом $B$, кроме того, $A[b]$ --- наименьшее подкольцо в $B$, содержащее в себе $A$ и элемент $b$. Элементы $A[b]$ будут называться многочленами от $b$ с коэффициентами из $A$.

\begin{defn}
$A$ --- коммутативное ассоциативное кольцо с единицей. Кольцом многочленов от одной переменной над кольцом $A$ называется множество 
$$ A[X] = \left\{ (a_0, a_1, a_2, \ldots)  | a_i \in A, a_i = 0,  \text{ начиная с некоторого места} \right\},$$
в котором операция сложения является покомпонентной и сводится к сложению в $A$, а умножение задаeтся следующим образом:

$(a_0, a_1, \ldots, a_n, \ldots) \cdot (b_0, b_1, \ldots, b_m, \ldots) = (c_0, c_1, c_2, \ldots),$ где 
$c_k = \sum\limits_{i=0}^{k}a_i b_{k-i}. $

\end{defn}

\begin{prop}
$A[X]$ не просто так было названо кольцом многочленов, это множество с заданными выше операциями образует коммутативное ассоциативное кольцо с единицей.
\end{prop}

\begin{proof}
Проверка аксиом абелевой группы проста и не вызывает никаких затруднений. Проверка свойств умножения будет сводиться к проверке равенства коэффициентов, стоящих на соответствующих позициях.

Фиксируем $a,b,c \in A[X].$ $a = (a_0, a_1, a_2, \ldots),\ \ b = (b_0, b_1, b_2, \ldots), c = (c_0, c_1, c_2, \ldots).$ 

\begin{itemize}
	\item Коммутативность умножения.  $$\sum\limits_{i=0}^{k}a_i b_{k-i} = \sum\limits_{i,j\geqslant0, i+j=k} a_ib_j = 
 \sum\limits_{i,j\geqslant0, i+j=k} b_ia_j = \sum\limits_{i=0}^{k}b_i a_{k-i}.      $$
В левой части цепочки равенств находится элемент, стоящий на $k$-той позиции произведения $ab$, в правой части --- элемент произведения $ba$.

	\item Ассоциативность умножения.

 $p_n = \sum\limits_{i=0}^{n}a_ib_{n-i}$ и $q_n = \sum\limits_{i=0}^{n}b_ic_{n-i}$ --- элементы чисел $ab$ и $bc$, стоящие на позиции $n$.
 
 Позиция $n$ числа $(ab)c$:
 $$\sum\limits_{i+j=n}p_ic_j = \sum\limits_{i+j=n} \left( \sum\limits_{l+k=i} a_lb_k \right)\cdot c_j = \sum\limits_{i+j=n} \; \sum\limits_{l+k=i} a_lb_kc_j = \sum\limits_{l+k+j=n} a_lb_kc_j = \sum\limits_{l+t=n} a_l \cdot \left( \sum\limits_{k+j=t} b_kc_j \right) = \sum\limits_{l+t=n} a_lq_t, $$
 что совпадает с $n-$ой позицией числа $a(bc).$
 
 	\item Дистрибутивность. Докажем, что $a(b+c) = ab + ac.$
 	
 	$\sum \limits_{i+j=n}a_ib_j + \sum \limits_{i+j=n}a_ic_j =\sum \limits_{i+j=n}a_i(b_j +c_j).$
 	
 	\item Единица --- это $(1,0,0,\ldots).$ 
\end{itemize}

\end{proof}

Заметим, что $A' = \left\{ (a,0,0,\ldots) |\ \ a\in A\right\}$ оказывается подкольцом в $A[X]$ и является изоморфным кольцу $A$, что позволяет в дальнейшем отождествить элементы $(a,0,0,\ldots)$ c $a$.

Назовем $x = (0,1,0,0,\ldots),$ тогда будет справедливо следующее описание элементов кольца многочленов:

\begin{prop}\label{PolynomPres}
Любой элемент $(a_0, a_1,a_2,\ldots) \in A[X]$ представляется в виде $a_0 + a_1x + \ldots + a_nx^n,$ причем $\forall i > n \ \ a_i = 0.$
\end{thm}
\begin{proof}
Содержательные моменты доказательства состоят в том, чтобы понять, что на $s$-той позиции у $x^s$ стоит единичка, а на всех остальных позициях нули, и что при перемножении $a \in A$ и $t \in A[X]$ координаты $t$ изменяются в $a$ раз.
Первый факт доказывается индукцией по $s$; база индукции следует из определения, тогда остается индукционный переход.
Предположим, что \\ $x^s$ --- это единица на $s$-той позиции и нули на всех остальных. $x^{s+1}=x^sx$ можно собрать из вот таких произведений:

$$ x^{(s)}_ix_j = \left\{ \begin{matrix}  x_j,&& i = s \\ 0, && i \neq s  \end{matrix} \right. \; = \left\{ \begin{matrix} 1,&& i=s, j=1\\ 0,&& otherwise \end{matrix}\right. $$

Из анализа этой формулы следует, что на $s+1$-ой позиции стоит ненулевой элемент, на всех остальных --- нули.
\newpage
Точно также, на произвольной позиции $at$, где $a=(a_0,a_1,a_2,\ldots)=(a,0,0,\ldots),\ \ t = (t_0,t_1,t_2,\ldots)$, дело обстоит так:

$$ a_it_j = \left\{ \begin{matrix}  at_j,&& i = 0 \\ 0, && i \neq s \end{matrix} \right. ,$$

$$ \sum \limits_{i=0}^n a_it_{n-i} = at_n.$$

\end{proof}

\begin{defn}
$A,B$ --- кольца. Отображение $\varphi: A\to B$ называется гомоморфизмом колец, если $\forall a_1, a_2 \in A$:
\begin{enumerate}
	\item $\varphi(a_1+a_2) = \varphi(a_1) + \varphi(a_2);$
	\item $\varphi(a_1a_2) = \varphi(a_1)\varphi(a_2);$
	\item $\varphi(1)=1.$
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{prop}\label{eval}
Пусть $B$ --- кольцо, $A\leqslant B,$ $1\in A$, $b\in B.$ Тогда $\exists ! \varphi:A[X] \to B$ --- гомоморфизм колец такой, что:
\begin{enumerate}
	\item $\forall a \in A \ \ \varphi(a)=a;$
	\item $\varphi(x) = b.$
\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
Если честно, я очень смутно себе представляю, что здесь утверждается и что надо доказывать.
\end{proof}

\begin{rem}
$Im \varphi = A[b].$
\end{rem}
