
\subsection{Степень многочлена}

Рассмотрим $f\in A[X], \ \ f= a_0 + a_1x + \ldots + a_nx^n.$ 
\begin{defn}
Если существует индекс $i$, при котором $a_i \neq 0,$ то наибольший такой индекс назовем степенью многочлена $f.$ Степень нулевого многочлена положим равной $-1$.

Если $\deg f = s \geqslant 0,$ то число $a_s$ --- старший коэффициент $f$, а $a_sx^s$ --- старший член $f$.
\end{defn}

Сформулируем теперь несколько свойств степени.
\begin{prop} Даны два многочлена $f,g \in A[X].$
\begin{enumerate}
	\item $\deg (f+g) \leqslant \max (\deg f, \deg g); $
	\item $\deg fg \leqslant \deg f + \deg g;$
	\item если старший коэффициент $f$ не является делителем нуля, то $\deg fg = \deg f + \deg g;$
	\item старший коэффициент $fg$ есть произведение старших коэффициентов $f$ и $g$ при условии, если один из них не является делителем нуля.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
	\item Обозначим через $k = \max(\deg f, \deg g), $ тогда многочлены можно представить в виде суммы степеней до $k$-той включительно, несколько нулей в сумме погоды не сделают. $f = \sum\limits_{i=0}^k a_ix^i, \ \ g = \sum\limits_{i=0}^k b_ix^i$, отсюда $f+g = \sum\limits_{i=0}^k (a_i+b_i)x^i.$ Понятно, что все степени выше $k$ идут с нулевыми коэффициентами, значит, степень суммы не может быть больше $k.$
	\item $n = \deg f, \ \ f = \sum\limits_{i=0}^n a_ix^i; \ \ m = \deg g, \ \ g = \sum\limits_{i=0}^m b_ix^i.$ По определению $fg = \sum\limits_{i=0} c_ix^i,$ где $c_i = \sum\limits_{j+k=i} a_jb_k.$ Коэффициент $c_i$ в разложении произведения при $i>n+m$ оказывается равным нулю, поскольку равны нулю все слагаемые $a_jb_k, \ \ j+k = i>n+m$, а они равны нулю из-за того, что либо $j>n,$ и тогда $a_j=0,$ либо $k > m,$ а значит, $b_k=0.$ Раз $c_i =0,\ \ i>n=m$, то степень произведения не может превзойти суммы степеней.
	\item Посмотрим на коэффициент при старшей степени. $c_{n+m} = \sum\limits_{i=0}^{m+n}{a_ib_{m+n-i}} = a_nb_m$ в силу того, что если $i < n,$ то $b_{m+n-i} = 0,$ а если $i>n,$ то $a_i = 0,$ и в итоге остается только одно слагаемое $a_nb_m$, которое не равно нулю, так как $a_n\neq0, \ \ b_m \neq 0$ и один из них не является делителем нуля, значит, равернство нулю произведения невозможно.
\end{enumerate}
\end{proof}

Из последнего пункта вытекает очевидное следствие для кольца многочленов над областями целостности.

\begin{cor}
Если $A$ --- это область целостности, то и $A[X]$ --- тоже область целостности.
\end{cor} 
\begin{proof}
Ну действительно, если два многочлена $f,g$ не равны нулю, то $\deg f \geqslant 0, \deg g \geqslant 0,$ что влечет $\deg fg \geqslant 0$ по третьему пунтку предыдущего предложения, значит, и $fg \neq 0.$
\end{proof}

\subsection{Деление с остатком}
Деление многочленов с остатком со случая поля можно перенести и на случай коммутативного кольца, но с дополнительным условием.

\begin{thm}
Пусть $f,g \in A[X],g$ отличен от нуля, а его старший коэффициент обратим в кольце $A.$ Тогда существуют и единственны такие многочлены $q,r\in A[X]:$
\begin{enumerate}
	\item $f=qg+r; $
	\item $\deg r < \deg g.$
\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}

\underline{Существование.} Применим индукцию по $\deg f$. Базой индукции будет случай, когда $\deg f < \deg g$ --- заметим, что вариант $\deg f = -1$ сюда попадает, --- тогда  подойдут такие многочлены для разложения: $q=0, \ \ r=f. $ При доказательстве индукционного перехода будем предполагать, что разложимы все многочлены степени, меньшей $n=\deg f,$ а выводить будем то, что разложится тогда и сам многочлен  $f.$ Будем считать, что $m = \deg g \leqslant n.$

$f = \sum\limits_{i=0}^n a_ix^i, \ \ g = \sum\limits_{i=0}^m b_ix^i. $ Обратим внимание на то, что у $b_m$ существует обратный. Рассмотрим разность $f_1 = f - \frac{a_n} {b_m}gx^{n-m}$ --- у вычитаемого выражения старший коэффициент $a_n,$ и степени оно как раз $n$-ой. Отсюда следует, что $\deg f_1 < \deg f,$ и значит, к $f_1$  применимо индукционное предположение: $\exists q_1, r_1 \in A[X]: f_1 = q_1g+r_1,$ причем $\deg r_1 < \deg g,$ тогда $f = f_1 + \frac{a_n} {b_m}gx^{n-m} = (q_1 + \frac{a_n} {b_m}x^{n-m})g + r_1.$

\newpage

\underline{Единственность.} Допустим, что разложение не единственно, и 

$$f = qg+r  = q_1g+r_1, $$
$$ r-r_1 =  q_1g - qg  =(q_1 - q)g,$$

где $\deg r, \deg r_1 < \deg g.$
Поскольку по предположению $q_1 \neq q,$ $\deg (q_1 - q) \geqslant 0.$ Так как старший коэффициент $g$ обратим, он не может быть делителем нуля. Из всего сказанного выше вытекает следующее противоречивое соотношение:
$$ \deg g > \deg(r - r_1) = \deg (q_1 - q)g = \deg g + \deg (q_1 - q) \geqslant \deg g.$$ 
\end{proof}

\subsection{Теорема Безу и схема Горнера}

\begin{defn}
Пусть $f\in A[X], c\in A.$ Число $c$ называется корнем многочлена $f,$ если $f(c) = 0.$
\end{defn}

\begin{prop}[Теорема Безу] 
Если $f\in A[X],$ а $c\in A,$ то остаток от деления $f$ на двучлен $x-c$ совпадает с $f(c).$
\end{prop}
\begin{proof}
Разделим $f$ на $x-c$ с остатком. 

$\exists!q,r \in A[X]:$ 
\begin{equation}
f = q(x-c) + r,
\end{equation} 

причем $\deg r < \deg (x-c) = 1,$ тогда $r$ является константой. 
Подставим в (1) значение $c$:
$$ f(c) = (c-c)g(c)+r = r,$$
что и требовалось доказать. 
\end{proof}

\setcounter{cor}{0}
\begin{cor}
Число $c$ --- корень $f$ тогда и только тогда, когда $(x-c) | f.$
\end{cor}


Схема Горнера позволяет вычислить сравнительно быстро значение многочлена в различных точках, также, если известно, что $c$ является корнем $f$, с помощью схемы Горнера можно вычислить коэффициенты многочлена, получающегося при делении $f$ на $x-c$. 

Имеется равенство $f = (x-c)g + r,$ также известны коэффициенты многочлена $f:$ $f = \sum\limits_{i=0}^na_ix^i,$ --- и, исходя из этого, необходимо узнать коэффициенты $g = \sum\limits_{i=0}^{n-1}b_ix^i.$

\begin{eqnarray*}
\lefteqn{f = (x-c)g + r = \sum\limits_{i=0}^{n-1}{b_ix^i(x-c)} + r = \sum\limits_{i=0}^{n-1}b_ix^{i+1} + \sum\limits_{i=0}^{n-1}(-b_ic)x^i + r = } \\ & &
  = b_{n-1}x^n + (b_{n-2} - cb_{n-1})x^{n-1} + (b_{n-3} - cb_{n-2})x^{n-2} + \ldots + (b_0 - cb_1)x + (r - cb_0).

\end{eqnarray*}
Приравняем коэффициенты $f$ и получившегося многочлена.
\newpage
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline $a_n = b_{n-1}$ & $b_{n-1} = a_n$ \\
\hline $a_{n-1} = b_{n-2} - cb_{n-1}$& $b_{n-2} = a_{n-1} + cb_{n-1} $ \\
\hline $a_{n-2} = b_{n-3} - cb_{n-2}$ & $b_{n-3} = a_{n-2} + cb_{n-2} $ \\
\hline \vdots & \vdots \\ 
\hline $a_1 = b_0 - cb_1 $ & $ b_0 = a_1 + cb_1 $ \\ 
\hline $a_0 = - cb_0 + r$ & $r = a_0 + cb_0$ \\ 
\hline
\end{tabular}

\hspace{1in}

О корнях многочленов над областью целостности известен следующий факт.
\begin{prop}
Пусть $A$ --- область целостности, $f\in A[X].$ Если $n = \deg f \geqslant 0,$ то количество корней многочлена $f$ не превосходит $n.$  
\end{prop}
\begin{proof}
Докажем индукцией по степени $f.$ 

База индукции: $\deg f = 0,$ тогда $f$ есть некоторая ненулевая константа, которая не имеет корней. Утверждение выполнено.

Индукционный переход. Пусть утверждение выполняется для всех многочленов степени, меньшей $n>0.$ Если у $f$ не имеется корней, то все доказано, если же $x_0$ --- некоторый корень, то по теореме Безу $f = (x-x_0)g,$ где $g$ --- многочлен степени $(n-1)$. Применив для него индукционное предположение, получим, что у него не более $n-1$ корней, значит, у исходного многочлена корней не больше, чем $(n-1)+1 = n.$
\end{proof}

Условие на область целостности является важным. К примеру, рассмотрев кольцо $\mathbb{Z}/(8),$ а в нем многочлен $f =x^3,$ легко убедиться, что четыре класса вычетов $0,2,4$ и $6$ являются корнями $f$ --- многочлена третьей степени.

\subsection{Формальное и функциональное равенство многочленов.}
Формальное равенство двух многочленов, --- это просто покомпонентное их равенство как элементов кольца многочленов.

С другой стороны, используя предложения (\ref{PolynomPres}) о представлении многочлена и (\ref{eval}) о подстановке заданного значения, можно c помощью некого финта ушами многочлен превратить в функцию заданную на исходном кольце, и тогда возникает понятие функционального равенства, то есть совпадения значений на всей области определения.

Как выясняется, это две большие разницы, и равенство формальное в общем случае тоньше, чем равенство функциональное.
К примеру, в $\mathbb{Z}/(8)$ многочлены $f=x^4 - 1$ и  $g = x^6 - 1$ задают одно и то же отображение, поскольку первые четыре нечетных положительных числа в четвертой и шестой степени по модулю $8$  дают $1$, а все четные безнадежно обнуляются.

Но в некоторых случаях имеет место отождествление этих понятий.
\begin{prop}
Пусть $A$ --- бесконечное кольцо целостности, $f,g \in A[X].$ Если $f,g$ функционально равны, то есть $\forall a\in A \ \ f(a) = g(a),$ то $f=g$.
\end{prop}

\begin{proof}
Докажем это утверждение от противного. Пускай $f \neq g,$ отсюда $\deg (f-g)\geqslant 0.$ Но ведь у любого многочлена над целостным кольцом может быть лишь конечное число корней, а у $f-g$ корней бесконечно много --- все кольцо $A$!
\end{proof}

\setcounter{rem}{0}
\begin{rem}
Наличие в кольце бесконечного числа элементов имеет значение. Скажем, для конечного поля $F$ функциональное равенство формального не влечет.
\end{rem}

\begin{proof}
Если $\left|F\right| = d,$ тогда в мультипликативной группе $F^{*}$ поля $F$ лежит $(d-1)$ элемент. По теореме Лагранжа (недоказанный факт из теории групп) для любого $x$ из группы $F^{*}$ выполняется тождество $x^{d-1} = 1.$ Из него тогда следует следующее равенство: $\forall x \in F \ \ x^d = x,$ --- которое означает, что многочлены $x$ и $x^d$ на поле $F$ функционально совпадают. 
\end{proof}

\begin{rem} Рассматриваемое кольцо $A$ --- область целостности, есть важное условие, от которого нельзя отказаться. Рассмотрим следующее кольцо:

$$ (\mathbb{Z}/(2))^{ \mathbb{N}} = \left\{(a_1,a_2,a_3, \ldots) | a_i \in \mathbb{Z}/(2))\right\}.$$
В нем сложение и умножение задются покомпонентно. Тогда многочлены $f=x$ и $g=x^2$ над этим кольцом функционально равны.
\end{rem}
