\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{verbatim} % 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage{amscd}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[all]{xy} %для диаграмм
\usepackage{mathrsfs} % для красивых букв

\textheight=24cm % высота текста 
\topmargin=-2cm % отступ сверху
\hoffset=-2.5cm % отступ слева
\textwidth=19cm % ширина текста

\newtheorem{thm}{Теорема}
\newtheorem*{cor}{Следствие}
\newtheorem{lem}[thm]{Лемма}
\newtheorem{prop}{Предложение}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Определение}
\newtheorem{rem}[thm]{Замечание}

\numberwithin{thm}{subsection}
\numberwithin{defn}{subsection}

\numberwithin{lem}{subsection}
\numberwithin{prop}{subsection}
\numberwithin{rem}{subsection}

\def\Int{{\rm Int }}
\def\Ext{{\rm Ext }}
\def\Bnd{\partial}
\def\Cl{{\rm Cl }}

\def \TI{{\bf T1 }}
\def\TII{{\bf T2 }}

\begin{document}

\section{Топология}
\subsection{Топологическое пространство}

\subsubsection{Структура топологии}

\begin{defn}
Дано множество $X$, и из множества всех подмножеств $X$ выделено некое специальное подмножество $\Omega$, удовлетворяющее следующим свойствам:
\begin{enumerate}
	\item $\emptyset, X \in \Omega$;
	\item $\left\{A_{\alpha}\right\}_{\alpha\in I}, \forall \alpha\in I \ \ A_{\alpha} \in \Omega \Rightarrow \bigcup \limits_{\alpha\in I}A_{\alpha} \in \Omega;$
	\item $\left\{A_{\alpha_i}\right\}_{i=1}^n, \forall i= \overline{1,n} \ \ {A_{\alpha_i}} \in \Omega \Rightarrow \bigcap\limits_{i=1}^n {A_{\alpha_i}} \in \Omega.$
\end{enumerate}

Тогда такое $\Omega$ называется топологией или топологической структурой на множестве $X$, пара $(X, \Omega)$ --- топологическим пространством, элементы $\Omega$ --- открытыми множествами в $X$.
\end{defn}

В пример можно привести следующие две простые конструкции: когда все подмножества данного множества являются открытыми, в таком случае мы имеет дело с \it дискретным топологическим пространством, \rm и когда открытыми будут только только $\emptyset$ и все пространство $X$, тогда $(X, \Omega)$ --- \it антидискретное топологическое пространство. \rm

\it{Топология Зарисского}. \rm Если $X$ --- это бесконечное множество, то на нём можно ввести следующиую не совсем привычную систему открытых множеств.
$$ \Omega = \left\{Y \subseteq X | X \backslash Y  \text{--- конечно} \right\} \cup \left\{\emptyset \right\}.$$

Данное множество действительно задает топологию, поскольку:
\begin{enumerate}
	\item $X \backslash X = \emptyset $ считается конечной; 
	\item дополнение объединения множеств лишь уменьшается, значит, остается конечным;
	\item при пересечении множеств $A,B$ его дополнение $X\backslash (A \cap B) = (X\backslash A) \cup (X\backslash B)$ есть объединение двух конечных, множеств, следовательно, конечно, а значит, $A\cap B$ снова принадлежит $\Omega.$

\end{enumerate}
 
\begin{defn}
Если на $X$ заданы две различные топологии $\Omega_1, \Omega_2$, причем $\Omega_1 \subseteq \Omega_2,$ то говорят, что топология $\Omega_1$ слабее или грубее топологии $\Omega_2$, a $\Omega_2$ сильнее или тоньше $\Omega_1$.
\end{defn}

\subsubsection{База топологии}

\begin{defn}
Пусть $(X, \Omega)$ --- топологическое пространство, $\Sigma = \left\{U_\alpha\right\}_{\alpha\in J}  \subseteq \Omega.$ \\ $\Sigma$ называется базой топологиии $\Omega$, если для любого непустого открытого множества $A \in \Omega$ найдется такое семейство множеств $\left\{U_\alpha\right\}_{\alpha \in I}$ из $\Sigma: \ \ A = \bigcup \limits_{\alpha \in I} U_\alpha. $
\end{defn}

\begin{thm}[Характеристическое свойство базы] $\Sigma$ --- база топологии $\Omega$ тогда и только тогда, когда 
для любого $A \in \Omega$ и любой точки $x \in A$ существует множество $U \in \Sigma$, что $x \in U \subseteq A.$
\end{thm}

\begin{proof}
$\Rightarrow:$ Из того, что $\Sigma$ является базой, следует представимость $A$ в виде $\bigcup \limits_{\alpha \in I} U_\alpha, \ \ U_\alpha \in \Sigma. $ Тогда точка $x$ лежит в каком-либо множестве $U_\beta$ из объединения, что и требовалось доказать.

$\Leftarrow:$ Поскольку для каждой точки $x\in A$ найдется соответствующий $U_x$ из базы со свойством \\ $x\in U_x \subseteq A,$ можно рассмотреть $\bigcup \limits_{x \in A} U_x.$ Это объединение содержит в себе все $A$, и, кроме того, является объединением множеств, содержащихся в $A$, значит, и все целиком содержится в $A$, откуда следует, что $\bigcup \limits_{x \in A} U_x = A.$
\end{proof}

\begin{defn}
$(X, \Omega)$ --- топологическое пространство. Множество $F \subseteq X$ называется замкнутым, если его дополнение открыто.  
\end{defn}

Отсюда следует второй способ задания топологической структуры на $X$ --- через замкнутые множества. $\Omega \subseteq 2^X$ --- топология на $X$, если: 
\begin{enumerate}
	\item $\emptyset, X \in \Omega$;
	\item $\left\{A_{\alpha}\right\}_{\alpha\in I}, \forall \alpha\in I \ \ A_{\alpha} \in \Omega \Rightarrow \bigcap \limits_{\alpha\in I}A_{\alpha} \in \Omega;$
	\item $\left\{A_{\alpha_i}\right\}_{i=1}^n, \forall i= \overline{1,n} \ \ {A_{\alpha_i}} \in \Omega \Rightarrow \bigcup\limits_{i=1}^n {A_{\alpha_i}} \in \Omega.$
\end{enumerate}
Проверка эквивалентности данных определений проста и сводится к формулам двойственности де Моргана: $c(A\cup B)= cA \cap cB, \ \ c(A\cap B)= cA \cup cB.$


\subsubsection{Метрические пространства}
Одними из наиболее важных примеров топологических пространств являются метрические пространства.

\begin{defn}
Дано множество $X$. Рассмотрим отображение $\rho:X\times X \to \mathbb{R}^+_0,$ удовлетворяющее следующим условиям:
\begin{enumerate}
	\item $\forall x,y \in X \ \ \rho(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y;$
	\item $\forall x,y \in X \ \ \rho(x,y) = \rho(y,x);$
	\item $\forall x,y,z \in X \ \ \rho(x,z) \leqslant \rho(x,y) + \rho(y,z).$ 
\end{enumerate}
  Отображение $\rho$ называется метрикой или расстоянием, а $(X,\rho)$ --- метрическим пространством.
\end{defn}

 Пусть $X$ --- произвольное множество. \it Дискретная метрика \rm --- это метрика $\rho:$

$$ \rho(x,y) = \left\{ \begin{matrix} 0, && x = y; \\ 1, && x \neq y. \end{matrix}$$


Примеры метрических пространств на $\mathbb{R}^n.$
\begin{itemize}
	\item $$\rho_1(x,y) = \sqrt{\sum \limits_{i=1}^n (x_i-y_i)^2};$$
	\item $$\rho_2(x,y) = \max \limits_{i=\overline{1,n}}\left|x_i-y_i\right|; $$
	\item $$ \rho_3(x,y) = \sum \limits_{i=1}^n \left|x_i-y_i\right|.$$
\end{itemize}

С помощью метрики на $X$ можно ввести понятие предела (лемма о непрерывности метрики) и (открытого) шара.

\begin{defn}
$ \left\{x_n\right\}_{n=1}^{\infty}$ --- последовательность точек в метрическом пространстве $(X, \rho).$  Точка $x_0 \in X$ --- предел последовательности $ \left\{x_n\right\}_{n=1}^{\infty}$, если $\rho(x_n, x_0)\to 0.$
\end{defn}

\begin{prop}[Непрерывность метрики] Если $a_n \to a,$ $b_n \to b,$ то тогда $\rho(a_n,b_n) \to \rho(a,b).$
\end{prop}

\begin{proof} Пользуясь неравенством треугольника, получаем, что
$$\rho(a_n,b_n) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,a) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b) + \rho(b,a),$$
$$ \rho(a_n,b_n) - \rho(a,b) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b),$$
а с другой стороны
$$ \rho(a,b) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(a_n,b) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b) + \rho(a_n,b_n),$$
$$ \rho(a,b) - \rho(a_n,b_n) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b).$$
Значит, $\left|\rho(a_n,b_n) - \rho(a,b) \right|$ меньше либо равен сумме двух стремящихся к нулю последовательностей, и поэтому стремится к нулю. 

\end{proof}


\begin{defn}
$(X, \rho)$ --- метрическое пространство, $a\in X, r>0$. Открытый шар в точке $a$ радиуса $r$ --- это множество $$B(a,r)= \left\{x\in X | \rho(a,x) < r\right\}.$$
\end{defn}

\begin{defn}
$(X,\rho)$ --- метрическое пространство. Множество $A\subseteq X$ будет открытым, если каждая точка $A$ содержится в $A$ вместе с некоторым шаром; другими словами, $\forall x\in A \ \ \exists r>0: \\ x\in B(x,r)\subseteq A.$  
\end{defn}

Получается, что метрика на $X$ задает структуру топологического пространства.
Дискретная метрика задает, к примеру, дискретную топологию.

Обратите внимание на тот факт, что метрики $\rho_1, \rho_2, \rho_3$, являющиеся разными, порождают, тем не менее, одну и ту же топологическую структуру. Это следует из факта, что в любой квадрат можно вписать окружность и наоборот.

\begin{prop}
Множество в метрическом пространстве является открытым, если и только если оно представляется в виде объединения шаров.
\end{prop} 
\begin{proof}
Для доказательства нам потребуется следующий факт про открытые шары:
\begin{lem}
Любой шар $B(a,R)$ открыт.
\end{lem}
\begin{proof}
Фиксируем точку $x\in B(a,R)$ и найдем шар точки $x$, целиком содержащийся в $B(a,R).$ Для точки $x=a$ такой шар найти несложно --- $B(a,R)$ вполне подойдет, --- если же $x \neq a,$ то $R>\rho(x,a)>0,$ значит, число $d = R - \rho(a,x)>0.$ Утверждается, что $B(x,d) \subseteq B(a,R).$ И действительно, $\forall y \in B(x,d)$ $$ \rho(a,y) \leqslant \rho(a,x) + \rho(x,y) < \rho(a,x) + R - \rho(a,x) = R,$$ а значит, точка $y$ попадает в шар $B(a,R).$  
\end{proof}

Вернемся к утверждению. Произвольное объединение шаров является, очевидно, открытым множеством; любое же открытое множество $A$ можно представить в виде объединения $U_x$ по всем $x\in A$, где $x \in U_x \subseteq A.$
\end{proof}

Топологическое пространство назовем \it метризуемым\rm, если на нем можно так задать метрику, что порожденная по этой метрике топологическая структура совпадет с исходной.

\begin{defn}
$(X,\Omega)$ --- топологическое пространство. $\Sigma \subseteq \Omega$ --- база, если: 
\begin{enumerate}
	\item $X = \bigcup \limits_{V\in \Sigma}V;$
	\item $\forall V_1, V_2 \in \Sigma$, $\forall a \in V_1 \cap V_2 \ \ \exists V\in \Sigma: \ \ a\in V \subseteq V_1 \cap V_2.$
\end{enumerate}
\end{defn}

Третий эквивалентный способ определения топологии.
\begin{defn}
Пусть на булеане множества $X$ задано подмножество $\Sigma$ со свойствами из определения выше. $\Omega$ получается из $\Sigma$ добавлением пустого множества и всевозможных объединений элементов $\Sigma$. Тогда по определению $\Omega$ образует топологическую структуру на $X$.
\end{defn}

\begin{prop}
Первое и третье определения топологии эквивалентны.
\end{prop}
\begin{proof}
Пусть даны два таких множества подмножеств $X$ из третьего определения топологии $\Sigma$ и $\Omega$. Для $\Omega$ первые два свойства топологии выполняются автоматически. Докажем третье, для этого достаточно показать, что пересечение лишь двух множеств $U$ и $V$ из $\Omega$ снова содержится в $\Omega.$ Рассмотрим точку $x\in U \cap V,$ поскольку оба множества есть объединения множеств $U_\alpha, \alpha\in A,$ и $V_\beta, \beta \in B$, принадлежащих $\Sigma,$ $x$ попадет $U_{\alpha_1}$ и $V_{\beta_1}.$ Но в силу второго свойства определения $\Sigma,$ $\exists W_x \in \Sigma:$ $x \in W_x \subseteq U \cap V.$ Ну а раз такое множество найдется для любой точки из пересечения, получаем следующую цепочку включений:
$$ U \cap V \subseteq \bigcap \limits_{x\in U\cap V} W_x  \subseteq U \cap V,$$
откуда вытекает, что пересечение $V$ и $U$ есть объединение множеств из $\Sigma,$ значит, принадлежит $\Omega.$
\end{proof}


\subsubsection{Окрестность точки}

Пусть дано, как обычно, $(X,\Omega)$ --- топологическое пространство, $a\in X.$
\begin{defn}
Окрестностью точки $a$ назовем {\bf любое} открытое множество, содержащее эту точку.
\end{defn}

\begin{defn} Пусть $A\subseteq X,$ $a\in X.$
\begin{itemize}
	\item $a$ --- внутренняя точка $A$, если $\exists U$ --- такое открытое множество, что $a\in U \subseteq A.$ Множество всех открытых точек $A$ называется внутренностью и обозначается как $\Int A.$
	\item $a$ --- внешняя точка $A$, если $\exists U \in \Omega,$ что $a \in U \subseteq cA.$ Внешность $A$, $\Ext A$ --- множество всех внешних точек $A$.
	\item $a$ --- граничная точка $A,$ если $a$ не является ни внутренней, ни внешней точкой $A$. $\Bnd A$ --- множество всех граничных точек $A$, или граница $A$. 
	\item Краем множества называется пересечение множества с его границей($A\cap \Bnd A$).
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{thm}[Простая теорема]\label{SThm} Множество $A$ открыто тогда и только тогда, когда оно совпадает со своей внутренностью.
\end{thm}
\begin{proof} Отметим, что $\Int A$ открыто, поскольку вместе с каждой точкой содержит еe некоторую окрестность, значит, представляется в виде объединения всех таких окрестностей, поэтому равенство $A = \Int A$ влечет открытость $A$.  С другой стороны, если $A$ открыто, то его охарактеризовать как множество всех своих внутренних точек, ведь каждая его точка является внутренней, а данная характеристика совпадает с определением внутренности.
\end{proof}

\begin{defn} Пусть $(X, \Omega)$ --- топологическое пространство, $A\subseteq X,\ \ a\in X.$
\begin{itemize}
	\item $a$ --- точка прикосновения $A$,  если для любой окрестности $a$ $U_a \in \Omega$ $A \cap U \neq \emptyset$; 
	\item $a$ --- точка сгущения или предельная точка $A$, если $\forall U$ --- окрестности $a$ $(U\backslash \{a\}) \cap A \neq \emptyset;$ 
	\item $a$ --- изолированная точка $A$, если существует $U$ --- окрестность $a$, что $U \cap A = \{a\}.$
\end{itemize}
К определениям появляются некоторые замечания. К примеру, точка прикосновения --- либо внутренняя, либо граничная.
\end{defn}

\begin{defn}
Замыканием множества $A$ называется множество всех точек прикосновения $A$. Обозначается через $\Cl A.$
\end{defn}

Отметим следующее свойство замыкания и внутренности: при переходе к замыканию $A$ дополнение переходит к своей внутренности; при переходе к внутренности $A$ дополнение переходит к своему замыканию.

$$\xymatrix{
\Int A \ar[rd] & \Int (cA) &  \\
\Cl A \ar[ru] & \Cl (cA) &  \\
}$$

Отсюда и из формул двойственности де Моргана вытекает двойственная к \ref{SThm} теорема:
\begin{thm} $A$ замкнуто тогда и только тогда, когда совпадает со своим замыканием.
\end{thm}
\begin{cor} $A$ замкнуто тогда и только тогда, когда содержит все свои точки сгущения.
\end{cor}

\begin{prop}[Монотонность замыкания] Если $A \subseteq B,$ то $\Cl A \subseteq \Cl B.$
\end{prop}
\begin{proof}
Это включение следует выполняется в силу того факта, что точка прикосновения к $A$ будет и точкой прикосновения к $B,$ поэтому все точки прикосновения $A$ будут содержаться среди точек прикосновения $B$.
\end{proof}

\begin{thm}\label{Cl-isec} Замыкание $A$ --- это пересечение всех замкнутых множеств $F_\alpha $, содержащих $A.$
\end{thm}
\begin{proof}
Из монотонности замыкания заключаем, что раз $A \subseteq F_\alpha,$ то $\Cl A \subseteq \Cl F_\alpha = F_\alpha,$ значит, замыкание содержится в данном пересечении. Для доказательства обратного включения остается отметить, что замыкание само замкнуто, содержит в себе $A$ и потому является одним из множеств, по которым берется пересечение, а значит, содержит в себе пересечение.  
\end{proof}

\begin{thm}[Двойственная к \ref{Cl-isec}] Внутренность $A$ --- это объединение всех открытых множеств, лежащих в $A.$
\end{thm}

\subsubsection{Аксиомы отделимости}

В принципе, трех свойств топологии могло бы и хватить для изучения топологических пространств и отображений между ними, если бы не "`патологические"', непривычные ситуации, возникающие при рассмотрении топологического пространства в общем виде, без дополнительных условий.

Первая "`патология"' заключается в том, что одноточечное множество может оказаться незамкнутым. Примером этого явления служит так называемое "`связное двоеточие"'.

$$ X = \left\{a,b\right\} \ \ \Omega = \left\{\emptyset, \{a\}, X \right\}. $$
Нетрудно видеть, что $\Omega$ задает топологию на двухэлементном множестве $X,$ но вот $\{ a\}$ не является замкнутым, так как его дополнение --- множество $\{b\}$ --- не принадлежит $\Omega.$

Подобный казус устраняется следующим предположением.
\begin{defn}[Аксиома отделимости {\bf T1}, аксиома достижимости] Топологическое пространство $X$ называется достижимым, если для любых двух различных точек $x,y \in X$ найдутся две окрестности $U,V\in \Omega, x \in U, y\in V,$ что $y\notin U$ и одновременно $x \notin V.$
\end{defn}

\begin{thm} В топологическом пространстве выполнена аксиома \TI тогда и только тогда, когда каждое одноэлементное множество в топологии замкнуто.
\end{thm}
\begin{proof}
$\Rightarrow:$ Фиксируем $a\in X$ и докажем, что множество $X\backslash \{a\}$ --- открыто. Любая точка $b \in X\backslash \{a\}$  в силу \TI отделима от $a$ некоторой окрестностью $U$: $b\in U.$ Поскольку $U$ не содержит $a$, $U$ целиком попадает в $X\backslash \{a\},$ значит, все точки $X\backslash \{a\}$ являются внутренними

$\Leftarrow:$ Рассмотрим два различных одноэлементных множества $\{x\},\{y\} \subseteq X.$ Раз они замкнуты, их дополнения открыты, тогда точка $x$ внутренняя для $X\backslash \{y\},$ а $y$ --- внутренняя для $X\backslash \{x\}.$ Это значит ровно то, что $\exists U, V \in \Omega: x\in U \subseteq X\backslash \{y\},$ а $y \in V \subseteq X\backslash \{x\},$ что нам в точности и требовалось.
\end{proof}

Другая, более четкая, "`патология"' может возникнуть в связи с последовательностями и их пределами.

\begin{defn} Последовательность $\{a_n\}^\infty_{n=1}$ в топологическом пространстве $X$ стремится к $a\in X,$ если $\forall U_a$ --- окрестности точки $a$ --- найдется $N: \ \ \forall k \geqslant N \ \ a_k \in U_a.$ 
\end{defn}

Рассмотрим топологию Зарисского над $\mathbb{N},$ последовательность $a_n = n.$ Любое натуральное число будет пределом этой последовательности! Если взять любую его окрестность из топологии Зарисского, то в нее последовательность $a_n$ обязательно заползет, а начиная с какого-то места, уже не вылезет, поскольку дополнение этой окрестности всего лишь конечно.
 
Подобное обстоятельство подводит ко второй(на самом деле, третьей :-з) аксиоме отделимости.
\begin{defn}[Аксиома отделимости \TII, аксиома отделимости Хаусдорфа] Топологическое пространство $X$ называется хаусдорфовым, если любые две различные точки $x,y\in X$ можно отделить неперекающимися окрестностями: $\exists U_x, V_y \in \Omega: \ \ x\in U_x, y \in V_y, and \ \ U_x \cap V_y = \emptyset.$
\end{defn}

Верна следующая телега про хаусдорфовы пространства.
\begin{thm} В хаусдорфовом пространстве предел последовательности если существует, то единствен.
\end{thm}

\begin{proof} Докажем это утверждение от противного и рассмотрим $a$ и $b$ --- два разных предела последовательности $\{a_n\}.$ Отделим их непересекающимися окрестностями $U_a$ и $U_b$ и применим определение предела, из которого будет следовать, что члены последовательности, начиная с некоторого места, присутствуют как в $U_a$, так и в $U_b$, что невозможно в силу того, что $U_a$ и $U_b$ пересекаются только по пустому множеству.
\end{proof}

\subsection{Непрерывные отображения}

\begin{defn} Даны два топологических пространства $(X,\Omega_X), (Y, \Omega_Y).$ Отображение $f~:X\to Y$ будет называться непрерывным в точке $a\in X$, если $\forall U_{f(a)} \in \Omega_Y \ \ \exists V_a\in \Omega_X: f(V_a)\subseteq U_{f(a)}.$

Непрерывным будем называть отображение, непрерывное в каждой точке области определния.
\end{defn}

\begin{thm}[Критерий непрерывности] $f:X\to Y$ --- непрерывно тогда и только тогда, когда прообраз каждого открытого в $Y$ множества открыт в $X$.
\end{thm}
\begin{proof} 
$\Rightarrow:$ Пусть $f$ непрерывно. Рассмотрим $U\in \Omega_Y$ и любую точку $a\in f^{-1}(U).$ Точка $f(a)$ внезапно лежит в $U,$ и тогда по определению непрерывного отображения найдется $V\in \Omega_X,$ которая есть окрестность $a$, и  что $f(V)\subseteq U,$ тогда $V \subseteq f^{-1}(U),$ что и требовалось доказать.

$\Leftarrow:$ Докажем, что в любой точке $a\in X$ отображение $f$ непрерывно. Фиксируем окрестность $U$ точки $f(a),$ по условию $V=f^{-1}(U)\in \Omega_X,$ тогда $V$ --- окрестность точки $a$ и $f(V)\subseteq U.$
\end{proof}

К примеру, постоянное отображение $f:X\to Y,$ $f(x) = y$ для некоторого $y\in Y$ является непрерывным, потому что любое открытое множество либо содержит $y$, и тогда его прообраз весь $X$, либо не содержит, и тогда прообраз пуст, что удовлетворяет критерию непрерывности. 

\setcounter{cor}{0}
\begin{cor} Отображение топологических пространств $f:X\to Y$ непрерывно тогда и только тогда, когда для любого $U$ --- замкнутого в $Y$ множества  --- прообраз $f^{-1}(U)$ замкнут в $X.$    
\end{cor}


\end{document}