\subsection{Фактор-топология}

Пусть $X$ --- это множество, а $R$ --- его разбиение. Через $X|_R$ будем обозначать фактор-множество $X$ по разбиению $R$. Отображение проекции $p_R: X\to X|_R,$ $x\longmapsto [x]_R$, где $[x]_R$ --- элемент разбиения, которому принадлежит $x.$ 


\begin{defn} Пусть $X$ --- топологическое пространство. Фактор-топология $\Omega_R$ --- это образ топологии $\Omega_X$ при отображении проекции $p_R$ на множество $X|_R.$ 
\end{defn}

Если на $X$ есть два разбиения $R,S,$ причем $[x]_R\superseteq [x]_S$ при любом $x\in X$,  то на $X|_R$ можно задать новое разбиение $T$, и, таким образом, на $X$ можно задать две фактор-топологии, $X|_S$ и $(X|_R)|_T$, которопе совпадают, если применить теорему \ref{ImTop}.

Имеется следующая ситуация. $X \stackrel{f}{\longrightarrow}Y,$ на $X$ задано разбиение $R$, на $Y$ задано разбиение $S$, и $f([x]_R)\subseteq [f(x)]_S$ при любом $x\in X.$ Автоматически можно слепить следующее отображение 
$$ f_{RS}:X|_R \to Y|_S, \; [x]_R \longmapsto [f(x)]_S.$$

Так вот,
\begin{thm} если $f$ непрерывно, то $f_{RS}$ также непрерывно.
\end{thm}
\begin{proof}
$$\xymatrix{
X|_R \ar@{-->}[rr]^{f_{RS}} &  & Y|_S \\
X\ar[u]^{p_R} \ar@{-->}[rru]_F \ar[rr]_f & & Y\ar[u]_{p_S} \\
}$$

Заведем вспомогательное отображение $F = p_S \circ f = f_{RS} \circ p_R.$ Из первого определения $F$ вытекает то, что оно непрерывно. Второе же определение и теорема \ref{ImTop}, второй пункт, раз $F$ непрерывно, влекут непрерывность $f_{RS}.$ 
\end{proof}

Рассмотрим теперь некоторые примеры фактор-топологий.
\begin{itemize}
	\item Рассмотрим $\mathbb{R}^n.$ $T^n$, $n$-мерный тор --- это фактор-пространство $\mathbb{R}^n$, разбитое следующим образом: точки $(x_1,x_2,\ldots, x_n), (y_1,y_2,\ldots,y_n)$ отождествляются, если $\forall i=\overline{1,n}$ разность $x_i-y_i$ есть целое число. То есть если вообразить себе целочисленную решетку координат, сдвинутую на вектор $x_0=(x_i)^n_{i=1},$ где $0\leqslant x_i< 1,$ то как раз получится множество из построенного разбиения.
	
	\item Пусть $\mathbb{R}^{n+1}\backslash \{0\}$ --- это пространство с индуцированной топологией. Рассмотрим все прямые, проходящие через точку начала координат, и все точки на одной прямой отождествим. То, что получилось, называется проективным пространством размерности $n$ и обозначается через $\mathbb{R}P^n$. 
\end{itemize}
Задачка: понять, что при $n=1$ одномерный тор и одномерное проективное пространство(называемое проективной прямой) --- это штуки, фактически представляющие собой окружность. 

\vspace{1cm}
{\it *Далее на паре проследовала плотнейшая телега про то, как возникли понятия проективной прямой и проективной плоскости (случай $n=2$).*}

\subsection{Гомеоморфизмы}
\begin{defn} Пусть $X,Y$ --- это топологические пространства. Отображение $f: X \to Y$ называется гомеоморфизмом, если оно непрерывно, биективно, а обратное отбражение к нему также является непрерывным.
\end{defn}
С точки зрения топологии, гомеоморфные пространства неразличимы; открытые множества просто транслируются из одного пространства в другое: если $V\in \Omega_Y,$ то $f^{-1}(V)\in \Omega_X,$ если $U\in \Omega_X$, то $f(U)\in\Omega_Y$. 
Отсюда в том числе следует, что образом открытого множества при гомеоморфизме должно быть открытое множество.

$\Omega_X = f^{-1}(\Omega_Y), \ \ \Omega_Y = f(\Omega_X).$

Важно, конечно, отметить, что третья аксиома гомеоморфизма --- непрерывность обратного отображения --- никак не следует из первых двух. Примером служит отображение наматывания полуинтервала $[0,2\pi)$ на окружность $S^1\subseteq \mathbb{R}^2,$  $x\longmapsto (\cos x, \sin x).$ Множество $U=[0,\pi)$ в $[0,2\pi)$, конечно же, открыто, но его образ --- верхняя полуокружность, включающая $(1,0)$ и не включающая $(-1,0)$, --- не является открытым множеством в $S^1.$ Ах да, это отображение, тем не менее, биективно и непрерывно.

Примеры гомеоморфных птопологических пространств.
\begin{itemize}
	\item Окружность с одной выколотой точкой гомеоморфна прямой. Гомеоморфизм --- стереографическая проекция.
\end{itemize}

Топологические свойства --- это свойства, сохраняющиеся при гомеоморфизмах. Стало быть, кто помнит теоремы "`непрерывный образ компакта/промежутка/линейно связного множества компактен/проомежуток/линейно связен" --- топологические свойства в том числе и об этом.

\begin{defn} Если непрерывное отборажение $f:X\to Y$ инъективно, то $f|^{f(X)}$ будет гомеоморфизмом. Отсюда топология вложения --- это (наверное) кусок топологии $\Omega_Y$, который влезает в $f(X).$ 
\end{defn}
Еще один пример:  $X$ вкладывается в $Y$, $Y$ вкладывается в $X$, но $X\not\cong Y.$ $X=[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}],$ $Y=\mathbb{R}.$ $\mathbb{R} \stackrel {\tan} {\hookrightarrow} [-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}],$ $[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}] \hookrightarrow \mathbb{R}$ обычным вложением, но отрезок не гомеоморфен прямой, скажем, в силу компактности отрезка и некомпакности прямой.

Следующий пример гомеоморфных пространств.
\begin{itemize}
	\item Если $R$ --- разбиение отрезка $[0,1]$, отождествляющее точки $0$ и $1$, то есть $R=\{\{x\}|x\in(0,1) \} \cup \{0,1\}$ , то $\mathbb{R}P^1 \cong [0,1]|_R.$
	\item $[0,1]|_R$ гомеоморфно окружности $S^1.$ Гомеоморфизм предъявить легко: $\{x\} \mapsto (\cos 2\pi x, \sin 2\pi x),$ 
	$\{0,1\} \mapsto (1,0).$    
\end{itemize}
 