
\section{Топологическое пространство}

\subsection{Структура топологии}

\begin{defn}
Дано множество $X$, и из множества всех подмножеств $X$ выделено некое специальное подмножество $\Omega$, удовлетворяющее следующим свойствам:
\begin{enumerate}
	\item $\emptyset, X \in \Omega$;
	\item $\left\{A_{\alpha}\right\}_{\alpha\in I}, \forall \alpha\in I \ \ A_{\alpha} \in \Omega \Rightarrow \bigcup \limits_{\alpha\in I}A_{\alpha} \in \Omega;$
	\item $\left\{A_{\alpha_i}\right\}_{i=1}^n, \forall i= \overline{1,n} \ \ {A_{\alpha_i}} \in \Omega \Rightarrow \bigcap\limits_{i=1}^n {A_{\alpha_i}} \in \Omega.$
\end{enumerate}

Тогда такое $\Omega$ называется топологией или топологической структурой на множестве $X$, пара $(X, \Omega)$ --- топологическим пространством, элементы $\Omega$ --- открытыми множествами в $X$.
\end{defn}

В пример можно привести следующие две простые конструкции: когда все подмножества данного множества являются открытыми, в таком случае мы имеет дело с \it дискретным топологическим пространством, \rm и когда открытыми будут только только $\emptyset$ и все пространство $X$, тогда $(X, \Omega)$ --- \it антидискретное топологическое пространство. \rm

\it{Топология Зарисского}. \rm Если $X$ --- это бесконечное множество, то на нём можно ввести следующиую не совсем привычную систему открытых множеств.
$$ \Omega = \left\{Y \subseteq X | X \backslash Y  \text{--- конечно} \right\} \cup \left\{\emptyset \right\}.$$

Данное множество действительно задает топологию, поскольку:
\begin{enumerate}
	\item $X \backslash X = \emptyset $ считается конечной; 
	\item дополнение объединения множеств лишь уменьшается, значит, остается конечным;
	\item при пересечении множеств $A,B$ его дополнение $X\backslash (A \cap B) = (X\backslash A) \cup (X\backslash B)$ есть объединение двух конечных, множеств, следовательно, конечно, а значит, $A\cap B$ снова принадлежит $\Omega.$

\end{enumerate}
 
\begin{defn}
Если на $X$ заданы две различные топологии $\Omega_1, \Omega_2$, причем $\Omega_1 \subseteq \Omega_2,$ то говорят, что топология $\Omega_1$ слабее или грубее топологии $\Omega_2$, a $\Omega_2$ сильнее или тоньше $\Omega_1$.
\end{defn}

\subsection{База топологии}

\begin{defn}
Пусть $(X, \Omega)$ --- топологическое пространство, $\Sigma = \left\{U_\alpha\right\}_{\alpha\in J}  \subseteq \Omega.$ \\ $\Sigma$ называется базой топологиии $\Omega$, если для любого непустого открытого множества $A \in \Omega$ найдется такое семейство множеств $\left\{U_\alpha\right\}_{\alpha \in I}$ из $\Sigma: \ \ A = \bigcup \limits_{\alpha \in I} U_\alpha. $
\end{defn}

\begin{thm}[Характеристическое свойство базы] $\Sigma$ --- база топологии $\Omega$ тогда и только тогда, когда 
для любого $A \in \Omega$ и любой точки $x \in A$ существует множество $U \in \Sigma$, что $x \in U \subseteq A.$
\end{thm}

\begin{proof}
$\Rightarrow:$ Из того, что $\Sigma$ является базой, следует представимость $A$ в виде $\bigcup \limits_{\alpha \in I} U_\alpha, \ \ U_\alpha \in \Sigma. $ Тогда точка $x$ лежит в каком-либо множестве $U_\beta$ из объединения, что и требовалось доказать.

$\Leftarrow:$ Поскольку для каждой точки $x\in A$ найдется соответствующий $U_x$ из базы со свойством \\ $x\in U_x \subseteq A,$ можно рассмотреть $\bigcup \limits_{x \in A} U_x.$ Это объединение содержит в себе все $A$, и, кроме того, является объединением множеств, содержащихся в $A$, значит, и все целиком содержится в $A$, откуда следует, что $\bigcup \limits_{x \in A} U_x = A.$
\end{proof}

\begin{defn}
$(X, \Omega)$ --- топологическое пространство. Множество $F \subseteq X$ называется замкнутым, если его дополнение открыто.  
\end{defn}

Отсюда следует второй способ задания топологической структуры на $X$ --- через замкнутые множества. $\Omega \subseteq 2^X$ --- топология на $X$, если: 
\begin{enumerate}
	\item $\emptyset, X \in \Omega$;
	\item $\left\{A_{\alpha}\right\}_{\alpha\in I}, \forall \alpha\in I \ \ A_{\alpha} \in \Omega \Rightarrow \bigcap \limits_{\alpha\in I}A_{\alpha} \in \Omega;$
	\item $\left\{A_{\alpha_i}\right\}_{i=1}^n, \forall i= \overline{1,n} \ \ {A_{\alpha_i}} \in \Omega \Rightarrow \bigcup\limits_{i=1}^n {A_{\alpha_i}} \in \Omega.$
\end{enumerate}
Проверка эквивалентности данных определений проста и сводится к формулам двойственности де Моргана: $c(A\cup B)= cA \cap cB, \ \ c(A\cap B)= cA \cup cB.$


\subsection{Метрические пространства}
Одними из наиболее важных примеров топологических пространств являются метрические пространства.

\begin{defn}
Дано множество $X$. Рассмотрим отображение $\rho:X\times X \to \mathbb{R}^+_0,$ удовлетворяющее следующим условиям:
\begin{enumerate}
	\item $\forall x,y \in X \ \ \rho(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y;$
	\item $\forall x,y \in X \ \ \rho(x,y) = \rho(y,x);$
	\item $\forall x,y,z \in X \ \ \rho(x,z) \leqslant \rho(x,y) + \rho(y,z).$ 
\end{enumerate}
  Отображение $\rho$ называется метрикой или расстоянием, а $(X,\rho)$ --- метрическим пространством.
\end{defn}

 Пусть $X$ --- произвольное множество. \it Дискретная метрика \rm --- это метрика $\rho:$

$$ \rho(x,y) = \left\{ \begin{matrix} 0, && x = y; \\ 1, && x \neq y. \end{matrix} \right.$$


Примеры метрических пространств на $\mathbb{R}^n.$
\begin{itemize}
	\item $$\rho_1(x,y) = \sqrt{\sum \limits_{i=1}^n (x_i-y_i)^2};$$
	\item $$\rho_2(x,y) = \max \limits_{i=\overline{1,n}}\left|x_i-y_i\right|; $$
	\item $$ \rho_3(x,y) = \sum \limits_{i=1}^n \left|x_i-y_i\right|.$$
\end{itemize}

С помощью метрики на $X$ можно ввести понятие предела (лемма о непрерывности метрики) и (открытого) шара.

\begin{defn}
$ \left\{x_n\right\}_{n=1}^{\infty}$ --- последовательность точек в метрическом пространстве $(X, \rho).$  Точка $x_0 \in X$ --- предел последовательности $ \left\{x_n\right\}_{n=1}^{\infty}$, если $\rho(x_n, x_0)\to 0.$
\end{defn}

\begin{prop}[Непрерывность метрики] Если $a_n \to a,$ $b_n \to b,$ то тогда $\rho(a_n,b_n) \to \rho(a,b).$
\end{prop}

\begin{proof} Пользуясь неравенством треугольника, получаем, что
$$\rho(a_n,b_n) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,a) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b) + \rho(b,a),$$
$$ \rho(a_n,b_n) - \rho(a,b) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b),$$
а с другой стороны
$$ \rho(a,b) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(a_n,b) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b) + \rho(a_n,b_n),$$
$$ \rho(a,b) - \rho(a_n,b_n) \leqslant \rho(a_n,a) + \rho(b_n,b).$$
Значит, $\left|\rho(a_n,b_n) - \rho(a,b) \right|$ меньше либо равен сумме двух стремящихся к нулю последовательностей, и поэтому стремится к нулю. 

\end{proof}


\begin{defn}
$(X, \rho)$ --- метрическое пространство, $a\in X, r>0$. Открытый шар в точке $a$ радиуса $r$ --- это множество $$B(a,r)= \left\{x\in X | \rho(a,x) < r\right\}.$$
\end{defn}

\begin{defn}
$(X,\rho)$ --- метрическое пространство. Множество $A\subseteq X$ будет открытым, если каждая точка $A$ содержится в $A$ вместе с некоторым шаром; другими словами, $\forall x\in A \ \ \exists r>0: \\ x\in B(x,r)\subseteq A.$  
\end{defn}

Получается, что метрика на $X$ задает структуру топологического пространства.
Дискретная метрика задает, к примеру, дискретную топологию.

Обратите внимание на тот факт, что метрики $\rho_1, \rho_2, \rho_3$, являющиеся разными, порождают, тем не менее, одну и ту же топологическую структуру. Это следует из факта, что в любой квадрат можно вписать окружность и наоборот.

\begin{prop}
Множество в метрическом пространстве является открытым, если и только если оно представляется в виде объединения шаров.
\end{prop} 
\begin{proof}
Для доказательства нам потребуется следующий факт про открытые шары:
\begin{lem}
Любой шар $B(a,R)$ открыт.
\end{lem}
\begin{proof}
Фиксируем точку $x\in B(a,R)$ и найдем шар точки $x$, целиком содержащийся в $B(a,R).$ Для точки $x=a$ такой шар найти несложно --- $B(a,R)$ вполне подойдет, --- если же $x \neq a,$ то $R>\rho(x,a)>0,$ значит, число $d = R - \rho(a,x)>0.$ Утверждается, что $B(x,d) \subseteq B(a,R).$ И действительно, $\forall y \in B(x,d)$ $$ \rho(a,y) \leqslant \rho(a,x) + \rho(x,y) < \rho(a,x) + R - \rho(a,x) = R,$$ а значит, точка $y$ попадает в шар $B(a,R).$  
\end{proof}

Вернемся к утверждению. Произвольное объединение шаров является, очевидно, открытым множеством; любое же открытое множество $A$ можно представить в виде объединения $U_x$ по всем $x\in A$, где $x \in U_x \subseteq A.$
\end{proof}

Топологическое пространство назовем \it метризуемым\rm, если на нем можно так задать метрику, что порожденная по этой метрике топологическая структура совпадет с исходной.

\begin{defn}
$(X,\Omega)$ --- топологическое пространство. $\Sigma \subseteq \Omega$ --- база, если: 
\begin{enumerate}
	\item $X = \bigcup \limits_{V\in \Sigma}V;$
	\item $\forall V_1, V_2 \in \Sigma$, $\forall a \in V_1 \cap V_2 \ \ \exists V\in \Sigma: \ \ a\in V \subseteq V_1 \cap V_2.$
\end{enumerate}
\end{defn}

Третий эквивалентный способ определения топологии.
\begin{defn}
Пусть на булеане множества $X$ задано подмножество $\Sigma$ со свойствами из определения выше. $\Omega$ получается из $\Sigma$ добавлением пустого множества и всевозможных объединений элементов $\Sigma$. Тогда по определению $\Omega$ образует топологическую структуру на $X$.
\end{defn}

\begin{prop}
Первое и третье определения топологии эквивалентны.
\end{prop}
\begin{proof}
Пусть даны два таких множества подмножеств $X$ из третьего определения топологии $\Sigma$ и $\Omega$. Для $\Omega$ первые два свойства топологии выполняются автоматически. Докажем третье, для этого достаточно показать, что пересечение лишь двух множеств $U$ и $V$ из $\Omega$ снова содержится в $\Omega.$ Рассмотрим точку $x\in U \cap V,$ поскольку оба множества есть объединения множеств $U_\alpha, \alpha\in A,$ и $V_\beta, \beta \in B$, принадлежащих $\Sigma,$ $x$ попадет $U_{\alpha_1}$ и $V_{\beta_1}.$ Но в силу второго свойства определения $\Sigma,$ $\exists W_x \in \Sigma:$ $x \in W_x \subseteq U \cap V.$ Ну а раз такое множество найдется для любой точки из пересечения, получаем следующую цепочку включений:
$$ U \cap V \subseteq \bigcap \limits_{x\in U\cap V} W_x  \subseteq U \cap V,$$
откуда вытекает, что пересечение $V$ и $U$ есть объединение множеств из $\Sigma,$ значит, принадлежит $\Omega.$
\end{proof}
