\subsection{Вычисление фундаментальной группы}
\begin{defn} Пусть $f:I\to B$ --- путь. Путь $F:I\to X$ называется накрывающим путь $f$, если $f = p \circ F.$
\end{defn}

\begin{thm}[Существование и единственность накрывающего пути] Если $b\in B$, путь $f$ начинается в точке $b$, $x_0\in p^{-1}(b),$ то существует единственный накрывающий путь $F$ c началом в $x_0.$
\end{thm}
\begin{proof} Покроем всю базу $B$ правильно накрываемыми окрестностями и разобьём с помощью леммы Лебега отрезок $I$ на отрезки $[s_i,s_{i+1}], i = \overline{0,n-1},s_0 = 0, s_n = 1,$ так что образ при $f$ целиком лежал бы в правильно накрываемой окрестности. Поскольку сужение накрытия $p$ на $U_\alpha$ --- компоненту из прообраза правильно накрываемой окрестности, содержащую $x_0$ --- дает гомеоморфизм, $q = (p|_{U\alpha})^{-1}$ также является гомеоморфизмом, отсюда первый кусочек требуемого пути выглядит так: $F_1 = q \circ f|_{[s_0,s_1]}.$ Аналогично проводя рассужения для $x_1 = F_1(s_1), \ldots, x_{n-1} = F_{n-1}(s_{n-1}),$ получаем непрерывные отображения, заданные на элементах замкнутого разбиения отрезка, отсюда отображение $F:I \to X,$ $F|_{[s_i,s_{i+1}]} = F_i,$ непрерывно, и по построению $f = p \circ F.$
\end{proof}

Построим теперь отображение из $\pi_1(B,b)$ в $p^{-1}(b).$ Для начала зафиксируем точку $x_0$ из слоя над $b$. Рассмотрим петлю $f$ в точке $b$ и поднимем его в накрывающее пространство до пути $F$, начинающегося в $x_0.$ Заканчиваться $F$ должен во избежание всяческих противоречий также в точке $x_1 \in p^{-1}(b)$, а по предыдущей теореме раз накрывающий путь с началом в $x_0$ единственен, то отображение $h$, сопоставляющее петле $f$ конец ее накрывающего пути --- точку $x_1$ --- определено корректно. Чтобы говорить об отображении не петель, но гомотопических классов, необходимо показать, что у накрывающих гомотопные петли путей концы обязательно совпадают. Ну это можно как-то сделать, взяв гомотопию между петлями, разбив $I\times I$ на прямоугольники, чтобы каждый прямоугольних переходил целиком в правильно накрываемую окрестность, а после этого аккуратно поднимая промежуточные пути в накрывающее пространство --- и там получится, что все промежуточные пути имеют одну и ту же точку конца. 

\begin{thm} Если $X$ одновязно, то $h$ биекция.
\end{thm}
\begin{proof}
Фиксируем $x_0 \in p^{-1}(b)$ и рассмотрим два пути $F,G$ в $X$ с началом в $x_0$ и концом $x_1,$ $x_1\in p^{-1}(b).$ В силу односвязности $F\simeq G$ как пути с одинаковым началом и концом, а в таком случае $p\circ F \simeq p \circ G,$ и причем это две петли в точке $b.$
\end{proof}

Теперь возьмем $X$ c действующей на нем группой $G$, объявим слоями орбиты действия $G$ на $X,$ $p$ в таком случае будет проекцией при отождествлении точек орбиты, $p(X) = B$.

Факт: если $a = gb$ и $a = g_1b,$ то $b = g^{-1}g_1b$ и, в силу дискретности действия группы, $g^{-1}g_1 = e,$ $g = g_1.$ Таким образом, мы получили, что из $b$ в другой элемент орбиты $O_b$ можно попасть под действием только одного элемента $g\in G,$ и не больше. Таким образом, имеется биективное соответствие между  $G$ и $O_b$, назовем его $\tau.$ 
Тогда имеем, что $\pi_1(B,b) \ni [f] \stackrel{h}{\longmapsto} x_1 \stackrel{\tau}{\longmapsto} g,$ и $T = \tau \circ h$ --- биекция между $\pi_1(B,b)$ и $G.$ Покажем, что это гомоморфизм.

