\def\defin{{\bf Определение. }}
\def\exercise{{\bf Упражнение. }}
\def\AA{\underline{\mathscr{A}}}
\def\ChCat{\underline{Ch}}

Итак, пусть имеется два цепных комплекса $C_\bullet, D_\bullet$ и набор морфизмов $\{s_n: C_n \rightarrow D_{n+1}\}$.

$$ \xymatrix
{ 
C_{n+1} \ar[r]^d & C_n \ar[r]^d \ar[ld]_{s_n} \ar@{-->}[d]^f & C_{n-1} \ar[ld]^{s_{n-1}} \\
D_{n+1} \ar[r]_d & C_n \ar[r]_d & D_{n-1} \\
}$$ 
Достроим к этой диаграмме морфизм $f_n = s_nd_{n+1} +s_{n-1}d_n.$ Таким образом состряпанные вообще из какого-то произвольного набора $s_n$ морфизмы по всем $n\in \mathbb{Z}$ в итоге дают сразу морфизм комплексов. Это верно из следующих равенств, которые влекут коммутативность каких угодно квадратов, индексы я писать не буду, упражнением будет их дописать:
$$ df = d(sd + ds) = dsd,$$
$$ fd = (sd + ds)d = dsd.$$

Но, как выясняется, такие морфизмы не очень-то интересно рассматривать.

\defin Морфизм комплексов $f$ гомотопен нулю, если существует набор $\{s_n\} = s$, что $f = sd + ds$. $s$ называется в таком случае стягивающей гомотопией.

\defin Морфизмы $f,g: C_\bullet \rightarrow D_\bullet$ называются гомотопными, если существует такая стягивающая гомотопия $s,$  что $f-g = sd + ds.$

\defin Морфизм комплексов $f: C_\bullet \rightarrow D_\bullet$ --- гомотопическая эквивалентность, если найдется такой $g: D_\bullet \rightarrow C_\bullet$, что $f g = id_{C_\bullet}$ и  $g f = id_{D_\bullet}.$

Осталось узнать, что такое расщепимые комплексы.

\defin Комплекс $C_\bullet$ расщепим, если $\exists \{ s_n: C_n \rightarrow C_{n+1}\},$ что $d = dsd.$
Если, кроме того, $C_\bullet$ ацикличен, то есть все его гомологии тривиальны, то комплекс называется точным расщепимым.
Это такой хороший комплекс, что все на свете в нем разваливается в прямые суммы.

\exercise Пусть $C_\bullet$ --- цепной комплекс.
\begin{enumerate}
	\item $C_\bullet$ расщепим $\Leftrightarrow$ $C_n = Z_{n} \oplus B'_n,$ причем $Z_n = B_n \oplus H_{n'}$. Штрихи означают, что там что-то должно стоять, дополните нужными значками.
	\item $C_\bullet$ --- точный  расщепимый комплекс $\Leftrightarrow$ в свете предыдующих обозначений $H_{n'} = 0.$ Ну, здесь, видимо, без штрихов можно обойтись.
\end{enumerate}

Как же это соотносится с топологией:
\begin{rem} Если $f: X \rightarrow Y$ --- непрерывное отображение топогических пространств, тогда через $f_\ast:S(X) \rightarrow S(Y)$ обозначим индуцированный $f$ морфизм построенных ранее сингулярных комплексов.
\begin{enumerate}
	\item $f$ гомотопно нулю $\Leftrightarrow$ $f_\ast$ гомотопно нулю;
	\item $f$ гомотопическая эквивалентность $\Leftrightarrow$ $f_\ast$ --- гомотопическая эквивалентность. 
\end{enumerate}
\end{rem}

{\bf Лемма = Упражнение: } Если $f:C_\bullet \rightarrow D_\bullet$ --- морфизм, гомотопный нулю, то $H_n(C) \stackrel{H_{n}(f)} {\longrightarrow} H_n(D)$ --- нулевой.

Если морфизмы комплексов $f,g:C_\bullet \rightarrow D_\bullet$ гомотопны, то $H_n(f) = H_n(g)$ для всех $n\in \mathbb{Z}.$

Все это, конечно же, наводит нас на мысль, что если что-то нужно или хочется изучать, то имеет смысл это делать с точностью до гомотопии.

{\bf Длинное упражнение. } Упражнение состоит в том, чтобы построить из категории цепных комплексов новую, так сказать, "`фактор"'-категорию $K$. В качестве посильной помощи предлагается для разбора серия удверждений:
\begin{enumerate}
	\item Гомотопическая эквивалентность --- отношение эквивалентости на $Hom_{\ChCat(\AA)}(C_\bullet, D_\bullet);$ множество классов гомотопической эквивалентности, обозначаемое через $Hom_K(C_\bullet, D_\bullet)$ является абелевой группой.
	\item $B \stackrel{u} {\rightarrow} C \stackrel {f,g} {\longrightarrow} D \stackrel{v}{\rightarrow} E$, и $f,g$ гомотопны, то тогда для любых таких $u,v$ морфизмы $ufv$ и $ugv$ гомотопны.
	\item Если $f_0 \simeq g_0,$ а $f_1 \simeq g_1,$ то $f_0 + f_1 \simeq g_0 + g_1.$
	
	Из этого свойства следует, что уже можно строить аддитивную категорию $K.$ Объекты в $K$ такие же, как и в $\ChCat(\AA)$ --- цепные комплексы, а множества морфизмов --- предварительно нами построенные  $Hom_K(C_\bullet, D_\bullet).$ Кроме того, функтор $\ChCat(\AA) \rightarrow K$ аддитивен(?)
	\item Загадка: Является ли так заданная категория $K$ абелевой?
\end{enumerate}
