\section{Непрерывные отображения}
\setcounter{subsection}{1}
\begin{defn} Даны два топологических пространства $(X,\Omega_X), (Y, \Omega_Y).$ Отображение \\ $f:X\to Y$ будет называться непрерывным в точке $a\in X$, если $\forall U_{f(a)} \in \Omega_Y \ \ \exists V_a\in \Omega_X: f(V_a)\subseteq U_{f(a)}.$

Непрерывным будем называть отображение, непрерывное в каждой точке области определния.
\end{defn}

\begin{thm}[Критерий непрерывности] $f:X\to Y$ --- непрерывно тогда и только тогда, когда прообраз каждого открытого в $Y$ множества открыт в $X$.
\end{thm}
\begin{proof} 
$\Rightarrow:$ Пусть $f$ непрерывно. Рассмотрим $U\in \Omega_Y$ и любую точку $a\in f^{-1}(U).$ Точка $f(a)$ внезапно лежит в $U,$ и тогда по определению непрерывного отображения найдется $V\in \Omega_X,$ которая есть окрестность $a$, и  что $f(V)\subseteq U,$ тогда $V \subseteq f^{-1}(U),$ что и требовалось доказать.

$\Leftarrow:$ Докажем, что в любой точке $a\in X$ отображение $f$ непрерывно. Фиксируем окрестность $U$ точки $f(a),$ по условию $V=f^{-1}(U)\in \Omega_X,$ тогда $V$ --- окрестность точки $a$ и $f(V)\subseteq U.$
\end{proof}

К примеру, постоянное отображение $f:X\to Y,$ $f(x) = y$ для некоторого $y\in Y$ является непрерывным, потому что любое открытое множество либо содержит $y$, и тогда его прообраз весь $X$, либо не содержит, и тогда прообраз пуст, что удовлетворяет критерию непрерывности. 

\begin{cor} Отображение топологических пространств $f:X\to Y$ непрерывно тогда и только тогда, когда для любого $U$ --- замкнутого в $Y$ множества  --- прообраз $f^{-1}(U)$ замкнут в $X.$    
\end{cor}

\begin{rem} Если усилить топологию в $X$, то непрерывные отображения из $X$ останутся непрерывными. Если ослабить топологию в  $Y$, то все непрерывные отображения в $Y$ также останутся непрерывны.
\end{rem}

\begin{thm} $X,Y,Z$ --- топологические пространства, $ X \stackrel{f}{\longrightarrow} Y \stackrel{g}{\longrightarrow} Z,$ $f,g$ непрерывны. Тогда композиция $ g\circ f$ снова непрерывна.
\end{thm}
\begin{proof} Фиксируем $W \in \Omega_Z.$ $h^{-1}(W) = (g\circ f)^{-1}(W) = f^{-1}(g^{-1}(W)) \in \Omega_X,$ поскольку $W$ открыто и $g$ непрерывно, тогда $g^{-1}(W)$ открыто в $Y,$ а так как $f$ тоже непрерывно пробраз $g^{-1}(W)$ при отображении $f$ будет открыт в $X.$
\end{proof}


\section{Передача топологии с помощью отображений}
\subsection{Прообраз топологии}
Пусть $X$ --- множество, $(Y, \Omega_Y)$ --- топологическое пространство, $f:  X \to Y.$ Задача: определить на $X$ топологию так, чтобы отображение $f$ стало непрерывным.

Используя формулы 
\[ f^{-1}\left(\bigcup\limits_{\alpha\in I} U_\alpha\right) = \bigcup\limits_{\alpha\in I} f^{-1}\left(U_\alpha\right),
\]

\[ f^{-1}\left(\bigcap\limits_{\alpha\in I} U_\alpha\right) = \bigcap\limits_{\alpha\in I} f^{-1}\left(U_\alpha\right),
\]

легко понять, что $\Omega_X,$ задаваемая как множество прообразов всех открытых множеств в $Y$, образует топологию. Такую топологию называют прообразом топологии $\Omega_Y$ и обозначают через $f^{-1}(\Omega_Y).$ Отметим, что эта топология из всех, что можно задать на $X$, при которых $f$ непрерывно: из  $f^{-1}(\Omega_Y)$ нельзя удалить ни одно множество так, чтобы критерий непрерывности остался верным.

Проорбраз топологии достаточно задавать на ее базе.

\begin{thm}\label{PreImTop} Даны три тoпологических пространства $(X,\Omega_X), (Y,\Omega_Y),(Z,\Omega_Z)$, $\Omega_Y = g^{-1}(\Omega_Z).$ Обозначим через $h = g\circ f.$

$$\xymatrix{
Y \ar[r]^g & Z &  \\
X \ar[u]^f \ar@{-->}[ru]_{g\circ f} &  &  \\
}$$

Тогда верны следующие два утверждения:
\begin{enumerate}
	\item $h^{-1}(\Omega_Z) = f^{-1}(\Omega_Y);$
	\item отображение $h$ непрерывно тогда и только тогда, когда непрерывно $f$.  
\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof} 

 $f^{-1}(\Omega_Y)$ строится как множество прообразов всех открытых множеств в $Y$, то есть $W\in f^{-1}(\Omega_Y)$ выглядит как $f^{-1}(V),$ где $V\in \Omega_Y.$ Однако, в свою очередь, $V$ также есть прообраз открытого множества в $Z,$ отсюда $W = f^{-1}(V)=f^{-1}(g^{-1}(U)) = (f^{-1}\circ g^{-1})(U)= h^{-1}(U),$ $U\in \Omega_Z.$ Но равенство $W=h^{-1}(U)$ означает, что если задавать прообраз топологии $\Omega_Z$ при помощи отображения $h$, то множество $W$ автоматически станет в этой топологии открытым. Точно также, для произвольного множества из $\Omega_Z$ выполнено следующее: $W=h^{-1}(U) = f^{-1}(g^{-1}(U))$. Это равенство надо понимать так: множество из $\Omega_Z$ представляется в виде прообраза при отображении $f$ некоторого открытого в $Y$ множества (напомним, $g$ по построению/условию непрерывно), стало быть, попадает в прообраз топологию $f^{-1}(\Omega_Y).$
	
Докажем теперь вторую часть утверждения. Если непрерывно $f$, то $h$ непрерывно как композиция непрерывных отображений.
Предположим, что $h$ непрерывно. Тогда $h^{-1}(U) = f^{-1}(g^{-1}(U))$ открыто для любого $U\in \Omega_Z.$ Множество $g^{-1}(U)$ открыто в $Y$ по условию, значит, прообраз при отображении $f$ любого открытого в $Y$  множества открыт, что в силу критерия непрерыывности влечет за собой непрерывность $f$. 

\end{proof}	
\subsection{Образ топологии}
Пусть $X \stackrel{f}{\longrightarrow} Y$, $X$ --- топологическое пространство, $Y$ --- множество, на котором хочется задать топологию, при которой отображение $f$ станет непрерывным. К сожалению, поступить полностью аналогично --- рассмотреть образы всех открытых в $X$ множеств --- не получится, поскольку соотношения из начала данного параграфа не сохраняются при замене прообразов на образы, по крайней мере, полностью, поэтому топологию на $Y$ строят несколько по другому: открытыми в $Y$ объявляются все те множества, прообраз которых открыт в $X$. Таким образом задаваемая топология обращает $f$ в непрерывное отображение, причем это сильнейшая топология, в которой $f$ может быть непрерывно. Эту топологию называют образом топологии $\Omega_X$ при отображении $f$ и обозначают через $f(\Omega_X).$

\begin{thm}\label{ImTop}
$$\xymatrix{
Y \ar[r]^g & Z &  \\
X \ar[u]^f \ar@{-->}[ru]_{g\circ f} &  &  \\
}$$
$\Omega_Y = f(\Omega_X),$ $h=g\circ f$. Тогда верны два утверждения:
\begin{enumerate}
	\item $h(\Omega_X) = g(\Omega_Y);$
	\item $h$ непрерывно $\Leftrightarrow$ $g$ непрерывно.
\end{enumerate}
\end{thm} 
\begin{proof} Теорема доказывается аналогичным образом, что и ей предшествующая.
\end{proof}
 

\subsection{Индуцированная топология. Подпространства}
Дано топологическое пространство $(Y,\Omega_Y)$ и его подмножество $X\subseteq Y.$ $X \stackrel{in}{\hookrightarrow}Y$ --- отображение включения $X$ в $Y$. Введем на $X$ топологию, пользуясь уже накопленными знаниями, и скажем, что открытые множества в $X$ --- это прообраз топологии $\Omega_Y$ при отображении включения. Это значит, что множества $V\cap X,$ $V\in \Omega_Y$ объявляются открытыми в $X$ (поскольку $in^{-1}(V)=V\cap X$).
\begin{defn}
Такая топология называется индуцированной на $X$, а $(X,\Omega_X)$ называется подпространством пространства $(Y,\Omega_Y).$ 
\end{defn}

Если $A\subseteq X\subseteq Y,$ то по теореме \ref{PreImTop} все равно, индуцировать топологию на $A$ сразу из $Y$ или сначала индуцировать топологию на $X$, а потом с $X$ индуцировать на $A$.

\begin{prop}[Свойства индуцированной топологии]\label{InduceProps} Пусть $Y$ --- топологическое пространство, $F\subseteq Y$, $A\subseteq X\subseteq Y,$ $X\stackrel{f} {\longrightarrow} Z.$
\begin{enumerate}
	\item $F\cap X$ замкнуто относительно индуцированной на $X$ топологии $\Leftrightarrow$ $F$ замкнуто в $Y$;
	\item если $A$ оказалось открыто в $Y$, то  оно открыто и в $X$;
	\item если $A\in \Omega_X, \ \ X$ открыто в $Y$, тогда $A\in \Omega_Y.$
	\begin{rem} Свойства 2 и 3 сохраняются, если "`$A$ открыто в"' заменить на "`$A$ замкнуто в"'.\end{rem}
	\item Если $f$ непрерывно, то $f|_A$ также непрерывно;
	\item  $f(X) \subseteq B \subseteq Z$. $f$ непрерывно $\Leftrightarrow f|^B$ непрерывно.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
Все свойства более или менее очевидны. Ограничение $f|_A = f \circ in_A$ непрерывно как композиция непрерывных отображений. Отображение $f$ непрерывно и представляется в виде $f = in_B \circ f|^B$, поэтому по второму пункту теоремы \ref{PreImTop} непрерывно и $f|^B.$ Некоторые пояснения: открытое подмножество в $X$ не обязано быть открытым в $Y$, к чему легко прийти, взяв $Y =\mathbb{R},$ $X = [0,1], A=(\frac{1}{0},1],$ поэтому в свойстве 3 добавляется условие $X\in \Omega_Y.$ 
\end{proof}


\begin{defn}
Пусть $X$ --- множество, $\{A_\alpha\}$ --- некоторое семейство подмножеств $X$. $\{A_\alpha\}$ --- покрытие $X$, если $\bigcup \limits_\alpha A_\alpha = X.$ $\{A_\alpha\}$ --- разбиение $X,$ если к тому же множества семейства попарно не пересекаются.
\end{defn}

Понятно, что если $\{A_\alpha\}$ --- это покрытие топологического пространства $X$, и $X\stackrel{f} {\longrightarrow} Y$ --- непрерывное отображение, то $f|_{A_\alpha}$ непрерывно для каждого множества из семейства. Верно ли обратое утверждение? Нет, легко убедиться в этом на примере функции сигнатуры и $\{ (-\infty,0), \{0\},(0,+\infty)\}$ --- покрытия для множества $\mathbb{R}$. Однако открытость множеств покрытия меняет дело. 
\begin{thm}\label{ContMapsAndOpenCovers}
Если $\{A_\alpha\}$ --- открытое покрытие топологического пространства $X$, $X\stackrel{f} {\longrightarrow} Y$ и сужение $f|_{A_\alpha}$~ непрерывно для всех множеств покрытия. Тогда $f$ непрерывно.
\end{thm}
\begin{proof}
Рассмотрим $V\in \Omega_Y,$ тогда множества $U_\alpha = f^{-1}|_{A_\alpha}(V)$ открыты в $A_\alpha$ и, по третьему пункту предложения \ref{InduceProps}, открыты в $X.$ Отсюда $U = f^{-1}(V) = \bigcup U_\alpha \in \Omega_X.$ 
\end{proof}
\begin{rem} Эта теорема также верна для конечных замкнутых покрытий.
\end{rem}