\subsection{Первая аксиома счетности. Топология на языке последовательностей}
\begin{defn} Пусть $a$ --- точка топологического пространства $X$. Базой окрестностей называется такое семейство окрестностей $\{U_i\}_{i\in I}$, что каждая окрестность $U$ точки $a$ включает также в себя и одну из oкрестностей $U_i:$ $a \in U_i \subseteq U.$
\end{defn}

\begin{defn} Говорят, что топологическое пространство $X$ удовлетворяет первой аксиоме счетности, если каждая его точка имеет обладает счетной базой окрестностей.
\end{defn}

Любое метрическое пространство удовлетворяет первой аксиоме счетности: в качестве счетной базы любой точки $a$ можно взять шары $B(a,\frac{1}{n}),$ где $n\in \mathbb{N}.$

Конечно же, вторая аксиома счетности влечет выполнение первой --- из исходной счетной базы можно выкинуть все ненужные множества и оставить только те, что содержат данную точку, и нетрудно видеть, что то, что осталось, образует как раз базу окрестностей точки. Обратное утверждение неверно; кроме того, $\mathbb{R}$ с топологией Зарисского не удовлетворяет и первой аксиоме, и, кажется, выше это было фактически показано.

Из счетной базы окрестностей можно собрать убывающую базу окрестностей. Если $\{U_i\}_{i=1}^\infty$ --- исходная база окрестностей точки $x\in X$, то множества $V_k = \bigcap\limits_{i=1}^k U_i$ образуют убывающую цепочку окрестностей  $x$.

Если $A\subseteq X$ --- подмножество топологического пространства, $a_k\in A,$ $a\in X$, $\lim\limits_{n\to \infty} a_k = a,$ то понятно, что тогда точка $a$ является точкой прикосновения множества $A$. В пространствах с первой аксиомой счетности верно и обратное: если $a$ --- точка прикосновения множества $A$, то существует последовательность точек $A,$ которая сходится к $a$. Действительно, если взять убывающую базу окрестностей $V_1 \supseteq V_2 \supseteq \ldots,$ и положить некоторый $a_k \in V_k,$ то, несомненно, $a_k$ будут стремиться к точке $a$.

Далее, если $X \stackrel{f}{\rightarrow} Y$ --- отображение, непрерывное в точке $a\in X,$ и $\lim\limits_{k\to \infty} a_k = a,$ то непосредственно из определений непрерывности в точке и предела последовательности вытекает, что $\lim\limits_{k\to\infty} f(a_k) = f(a).$  Если $X$ --- пространство с первой аксиомой счетности, верно и обратное: если образ при некотором отображении топологических пространств любой последовательности $a_k$, стремящейся к точке $a,$ стремится к образу $a,$ то в таком случае отображение в этой точке непрерывно.
\begin{proof} Рассмотрим окрестность $V_{f(a)}$ и предположим, что $f$ разрывно в точке $a$. Тогда если $V_1 \supseteq V_2 \supseteq \ldots$ --- убывающая база окрестностей точки $a,$ то в каждой $V_k$ найдется такой $a_k,$ что $f(a_k) \notin V_{f(a)}.$ Получается, что последовательность $a_k$ стремится к $a$, но последовательность образов не попадает в $V_{f(a)},$ то есть не стремится к $f(a),$ что противоречит условию.
\end{proof} 

\subsection{Секвенциальная компактность}
\begin{defn} Пространство $X$ называется секвенциально компактным, если из любой последовательности точек $\{a_n\}_{n=1}^\infty$ в $X$ можно выделить сходящуюся подпоследовательность: $\exists \{a_{n_k}\}_{k=1}^\infty, a\in~ X$ и $\lim\limits_{k\to \infty}a_{n_k} = a.$ 
\end{defn}

\begin{thm} Если $X$ --- компактное пространство с первой аксиомой счетности, то $X$ секвенциально компактно.
\end{thm}
\begin{proof} Фиксируем последовательность точек $a_n\in X.$ Первый, простой случай --- это когда множество $D = \{a_n | n\in \mathbb{N}\}$ значений последовательности конечно. В таком случае какое-либо значение последовательности $a$ принимается бесконечное число раз, тогда стационарная подпоследовательность $a_{n_k} = a$ является искомой.

Поэтому будем считать, что $D$ бесконечно. Докажем, что существует точка пространства $X$, в любой окрестности которой лежит бесконечное число членов $a_n,$ и проведем доказательство от противного. Итак, любая точка из $X$ обладает окрестностью, в которой есть лишь конечное число элементов последовательности. Все такие окрестности образуют открытое покрытие, из которого извлекается конечное подпокрытие $\{U_i | i=\overline{1,N} \}$. Каждый элемент подпокрытия содержит конечное число $a_n,$ отсюда в $\bigcup\limits_{i=1}^N U_i$ также обитает конечное число $a_n$, поэтому $D = X \cap D =  (\bigcup\limits_{i=1}^N U_i) \cap D $ является конечным множеством, что противоречит сделанному предположению. 

Таким образом, $\exists a\in X,$ каждая окрестность которой имеет бесконечное пересечение с $D$ (такие точки называются точками накопления для множества $D$). Теперь воспользуемся первой аскиомой счетности. Рассмотрим убывающую счетную базу $V_1 \supseteq V_2 \supseteq \ldots$ окрестностей точки $a$. Возьмем  $a_{n_1} \in V_1.$ Дальше возьмем $a_{n_2}\in V_2$ так, чтобы $n_2 > n_1$ --- так можно сделать, потому что $V_2 \cap D$ все равно бесконечно. На третьем шаге возьмем $a_{n_3} \in V_3, \ \  n_3 > n_2,$ стало быть, на $k+1$-ом шаге возьмем $x_{n_{k+1}} \in V_{k+1}, \ \ n_{k+1} > n_k,$ и понятно, что процесс ни на каком шаге не оборвется. Таким образом, мы выделили подпоследовательность $a_{n_k}$, стремящуюся к $a.$
\end{proof}

Некоторые теоремы оказывается удобным доказывать, пользуясь секвенциальной компактностью.

\begin{defn} Пусть $X$ --- метрическое пространство, $A,B \subseteq X.$ Расстояние между множествами $A$ и $B$ --- это по определению $\inf\limits_{a\in A,b\in B} (a,b).$ Будем обозначать его через $\rho (A,B).$
\end{defn}
\begin{thm} Если $A,B$ компактны и имеют пустое пересечение, то расстояние между ними реализуется, другими словами, $\exists a_0\in A, b_0\in B,$ что $\rho (A,B) = \rho (a_0,b_0).$
\end{thm}
\begin{proof} Рассмотрим две последовательности точек $(a_n,b_n),$ где $a_n\in A, b_n\in B,$ что \\ $\rho (a_n,b_n) \to \rho(A,B).$
Выделим из $a_n$ подпоследовательность $a_{n_k} \to a_0 \in A.$ Далее мы можем сказать, не умаляя общности, что и $b_{n_k}$ также сходится, и сходится к некоторому $b_0\in B.$ Так сказать можно, поскольку из $b_{n_k}$ все равно можно извлечь сходящуюся подпоследовательность, а потом уже последовательность $a_{n_k}$ проредить, и все равно получатся две сходящиеся последовательности. Короче $a_{n_k} \to a_0,$ $b_{n_k} \to b_0.$ Тогда, исходя из непрерывности метрики, можно заключить, что $\rho(A,B) = \lim\limits_{k\to \infty } \rho (a_{n_k}, b_{n_k}) = \rho(a_0,b_0).$ Первое равенство следует из выбора последовательностей $a_n,$ $b_n.$
\end{proof}

\begin{thm} Условие предыдущей теоремы в случае $\mathbb{R}^n$ можно ослабить: если множество $A$ компактно, $B$ замкнуто и $A \cap B = \emptyset$, то все равно $\exists a_0,b_0,$ что $\rho(A,B) = \rho (a_0,b_0).$
\end{thm}
\begin{proof}  Возьмем $a\in A$ и рассмотрим шар $B(a,R)$ с таким радиусом, чтобы $A\subseteq B(a,R)$ и  $D = B \cap B(a,R) \neq \emptyset.$ Множество $\Cl D$ уже будет компактным, и, таким образом, остается показать, что расстояние может реализоваться только в пределах множества $\Cl D.$ (And so?)
\end{proof}

\subsection{Эквивалентность компактности и секвенциальной компактности}

\begin{thm} Секвенциально компактное пространство  $X$ со второй аксиомой счетности является компактным.
\end{thm}
\begin{proof} Будем доказывать, что любое центрированное семейство замкнутых множеств имеет непустое пересечение, причем в силу теоремы Линделефа достаточно доказать это для счетного семейства. Итак, $\{F_k\}$ --- семейство с требуемыми свойствами.  Рассмотрим множества $G_1 = F_1, G_2 = F_1 \cap F_2, G_k = \bigcap\limits_{i=1}^k F_i,$ --- все эти множества непусты в силу центрированности. Возьмем некоторый $a_k \in G_k,$ в силу секвенциальной компактности $\lim\limits_{k\to \infty} a_{n_k} = a,$ где $a\in X.$ Очевидно, что $\forall N\in \mathbb{N}$, начиная с некоторого места, $a_{n_k} \in G_{n_k} \subseteq G_N$ поэтому  точка $a$ как предел последовательности точек из $G_N$ сама лежит в $G_N.$ И так как это верно при любом $N,$ $a\in \bigcap\limits_{n=1}^\infty G_n =  \bigcap\limits_{n=1}^\infty F_n.$
\end{proof}

Рассмотрим метрическое пространство $X.$
\begin{defn} Пусть $\varepsilon > 0,$ $S\subseteq X.$ Множество $S$ образует $\varepsilon$-сеть, если $\forall a\in X \exists x\in S:$ $\rho(a,x) < \varepsilon.$
\end{defn}

Если $S$ является $\varepsilon$-сетью при любом положительном $\varepsilon$, то легко видеть, что $S$ всюду плотно в пространстве $X.$ Также вполне очевидно и обратное утверждение.

\begin{lem}Пусть $X$ --- секвенциально компактное метрическое пространство. Тогда для любого $\varepsilon > 0$ существует конечная $\varepsilon$-сеть $S$.
\end{lem}
\begin{proof} Фиксируем положительное $\varepsilon$.
\begin{itemize}
	\item Пусть $a_1 \in X$. Если $B(a_1,\varepsilon) = X,$ то $\{a_1\}$ образует требуемую $\varepsilon$-сеть.
	\item В противном случае есть $a_2\in X$, $\rho(a_1,a_2) \geqslant \varepsilon.$ Если теперь $B(a_1,\varepsilon) \cup b(a_2, \varepsilon) = X$, то $\{a_1,a_2\}$ --- то, что нам нужно.
	\item И так далее.
\end{itemize}
Предположим, что процесс не оборвался ни на каком шаге, тогда мы получили последовательность $a_k\in X$, причем $\rho(a_i,a_j) \geqslant \varepsilon$ для любых различных индексов $i,j.$ Извлечем из этой последовательности сходящуюся подпоследовательность и немедленно получим противоречие, так члены подпоследовательности неизбежно должны будут приблизиться друг к другу при больших значениях номера сколь угодно малое расстояние, в том числе и на меньшее, чем $\varepsilon.$
\end{proof}

Из этой леммы очевидным образом вытекает
\begin{thm} Если $X$ --- 
\end{thm}


