
\subsection{Окрестность точки}

Пусть дано, как обычно, $(X,\Omega)$ --- топологическое пространство, $a\in X.$
\begin{defn}
Окрестностью точки $a$ назовем {\bf любое} открытое множество, содержащее эту точку.
\end{defn}

\begin{defn} Пусть $A\subseteq X,$ $a\in X.$
\begin{itemize}
	\item $a$ --- внутренняя точка $A$, если $\exists U$ --- такое открытое множество, что $a\in U \subseteq A.$ Множество всех открытых точек $A$ называется внутренностью и обозначается как $\Int A.$
	\item $a$ --- внешняя точка $A$, если $\exists U \in \Omega,$ что $a \in U \subseteq cA.$ Внешность $A$, $\Ext A$ --- множество всех внешних точек $A$.
	\item $a$ --- граничная точка $A,$ если $a$ не является ни внутренней, ни внешней точкой $A$. $\Bnd A$ --- множество всех граничных точек $A$, или граница $A$. 
	\item Краем множества называется пересечение множества с его границей($A\cap \Bnd A$).
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{thm}[Простая теорема]\label{SThm} Множество $A$ открыто тогда и только тогда, когда оно совпадает со своей внутренностью.
\end{thm}
\begin{proof} Отметим, что $\Int A$ открыто, поскольку вместе с каждой точкой содержит еe некоторую окрестность, значит, представляется в виде объединения всех таких окрестностей, поэтому равенство $A = \Int A$ влечет открытость $A$.  С другой стороны, если $A$ открыто, то его охарактеризовать как множество всех своих внутренних точек, ведь каждая его точка является внутренней, а данная характеристика совпадает с определением внутренности.
\end{proof}

\begin{defn} Пусть $(X, \Omega)$ --- топологическое пространство, $A\subseteq X,\ \ a\in X.$
\begin{itemize}
	\item $a$ --- точка прикосновения $A$,  если для любой окрестности $a$ $U_a \in \Omega$ $A \cap U \neq \emptyset$; 
	\item $a$ --- точка сгущения или предельная точка $A$, если $\forall U$ --- окрестности $a$ $(U\backslash \{a\}) \cap A \neq \emptyset;$ 
	\item $a$ --- изолированная точка $A$, если существует $U$ --- окрестность $a$, что $U \cap A = \{a\}.$
\end{itemize}
К определениям появляются некоторые замечания. К примеру, точка прикосновения --- либо внутренняя, либо граничная.
\end{defn}

\begin{defn}
Замыканием множества $A$ называется множество всех точек прикосновения $A$. Обозначается через ${\rm Cl} A$ или $\Cl A.$
\end{defn}

Отметим следующее свойство замыкания и внутренности: при переходе к замыканию $A$ дополнение переходит к своей внутренности; при переходе к внутренности $A$ дополнение переходит к своему замыканию.

$$\xymatrix{
\Int A \ar[rd] & \Int (cA) &  \\
\Cl A \ar[ru] & \Cl{cA} &  \\
}$$
Отсюда и из формул двойственности де Моргана вытекает двойственная к \ref{SThm} теорема:
\begin{thm} $A$ замкнуто тогда и только тогда, когда совпадает со своим замыканием.
\end{thm}
\begin{cor} $A$ замкнуто тогда и только тогда, когда содержит все свои точки сгущения.
\end{cor}

\begin{prop}[Монотонность замыкания] Если $A \subseteq B,$ то $\Cl A \subseteq \Cl B.$
\end{prop}
\begin{proof}
Это включение следует выполняется в силу того факта, что точка прикосновения к $A$ будет и точкой прикосновения к $B,$ поэтому все точки прикосновения $A$ будут содержаться среди точек прикосновения $B$.
\end{proof}

\begin{thm}\label{Cl-isec} Замыкание $A$ --- это пересечение всех замкнутых множеств $F_\alpha $, содержащих $A.$
\end{thm}
\begin{proof}
Из монотонности замыкания заключаем, что раз $A \subseteq F_\alpha,$ то $\Cl A \subseteq \Cl F_\alpha = F_\alpha,$ значит, замыкание содержится в данном пересечении. Для доказательства обратного включения остается отметить, что замыкание само замкнуто, содержит в себе $A$ и потому является одним из множеств, по которым берется пересечение, а значит, содержит в себе пересечение.  
\end{proof}

\begin{thm}[Двойственная к \ref{Cl-isec}] Внутренность $A$ --- это объединение всех открытых множеств, лежащих в $A.$
\end{thm}

\subsection{Аксиомы отделимости}

В принципе, трех свойств топологии могло бы и хватить для изучения топологических пространств и отображений между ними, если бы не "`патологические"', непривычные ситуации, возникающие при рассмотрении топологического пространства в общем виде, без дополнительных условий.

Первая "`патология"' заключается в том, что одноточечное множество может оказаться незамкнутым. Примером этого явления служит так называемое "`связное двоеточие"'.

$$ X = \left\{a,b\right\} \ \ \Omega = \left\{\emptyset, \{a\}, X \right\}. $$
Нетрудно видеть, что $\Omega$ задает топологию на двухэлементном множестве $X,$ но вот $\{ a\}$ не является замкнутым, так как его дополнение --- множество $\{b\}$ --- не принадлежит $\Omega.$

Подобный казус устраняется следующим предположением.
\begin{defn}[Аксиома отделимости {\bf T1}, аксиома достижимости] Топологическое пространство $X$ называется достижимым, если для любых двух различных точек $x,y \in X$ найдутся две окрестности $U,V\in \Omega, x \in U, y\in V,$ что $y\notin U$ и одновременно $x \notin V.$
\end{defn}

\begin{thm} В топологическом пространстве выполнена аксиома \TI тогда и только тогда, когда каждое одноэлементное множество в топологии замкнуто.
\end{thm}
\begin{proof}
$\Rightarrow:$ Фиксируем $a\in X$ и докажем, что множество $X\backslash \{a\}$ --- открыто. Любая точка $b \in X\backslash \{a\}$  в силу \TI отделима от $a$ некоторой окрестностью $U$: $b\in U.$ Поскольку $U$ не содержит $a$, $U$ целиком попадает в $X\backslash \{a\},$ значит, все точки $X\backslash \{a\}$ являются внутренними

$\Leftarrow:$ Рассмотрим два различных одноэлементных множества $\{x\},\{y\} \subseteq X.$ Раз они замкнуты, их дополнения открыты, тогда точка $x$ внутренняя для $X\backslash \{y\},$ а $y$ --- внутренняя для $X\backslash \{x\}.$ Это значит ровно то, что $\exists U, V \in \Omega: x\in U \subseteq X\backslash \{y\},$ а $y \in V \subseteq X\backslash \{x\},$ что нам в точности и требовалось.
\end{proof}

Другая, более четкая, "`патология"' может возникнуть в связи с последовательностями и их пределами.

\begin{defn} Последовательность $\{a_n\}^\infty_{n=1}$ в топологическом пространстве $X$ стремится к $a\in X,$ если $\forall U_a$ --- окрестности точки $a$ --- найдется $N: \ \ \forall k \geqslant N \ \ a_k \in U_a.$ 
\end{defn}

Рассмотрим топологию Зарисского над $\mathbb{N},$ последовательность $a_n = n.$ Любое натуральное число будет пределом этой последовательности! Если взять любую его окрестность из топологии Зарисского, то в нее последовательность $a_n$ обязательно заползет, а начиная с какого-то места, уже не вылезет, поскольку дополнение этой окрестности всего лишь конечно.
 
Подобное обстоятельство подводит ко второй(на самом деле, третьей :-з) аксиоме отделимости.
\begin{defn}[Аксиома отделимости \TII, аксиома отделимости Хаусдорфа] Топологическое пространство $X$ называется хаусдорфовым, если любые две различные точки $x,y\in X$ можно отделить неперекающимися окрестностями: $\exists U_x, V_y \in \Omega: \ \ x\in U_x, y \in V_y, and \ \ U_x \cap V_y = \emptyset.$
\end{defn}

Верна следующая телега про хаусдорфовы пространства.
\begin{thm} В хаусдорфовом пространстве предел последовательности если существует, то единствен.
\end{thm}

\begin{proof} Докажем это утверждение от противного и рассмотрим $a$ и $b$ --- два разных предела последовательности $\{a_n\}.$ Отделим их непересекающимися окрестностями $U_a$ и $U_b$ и применим определение предела, из которого будет следовать, что члены последовательности, начиная с некоторого места, присутствуют как в $U_a$, так и в $U_b$, что невозможно в силу того, что $U_a$ и $U_b$ пересекаются только по пустому множеству.
\end{proof}
