\subsection{Фундаментальная группа}
\begin{defn}
Если $f:I \to X$ --- путь, то гомотопическим классом этого пути будем называть множество всех связанно гомотопных ему путей, а обозначать будем через $[f].$
\end{defn}
В силу леммы о произведении гомотопных путей можно определить произведение гомотопических классов на представителях: $[f]\cdot[g] = [f\cdot g].$ Постоянный класс $[x_0]$ --- это класс константного пути в точку $x_0$.

\begin{defn} Множество всех гомотопических классов петель пространства $X$ с началом и концом в $x_0$ обозначим через $\pi_1(X,x_0).$ 
\end{defn}

\begin{thm} Множество $\pi_1(X,x_0)$ образует группу. Научное название --- фундаментальная группа пространства $X$ с отмеченной точкой $x_0$. 
\end{thm}
\begin{proof} Нам необходимо проверить три аксиомы группы, двигаться будем в сторону усложнения.

Обратный к пути $f$ --- это путь $g$ такой, что $g(t) = f(1-t).$ Обозначать его будем через $\overline{f}$. Для начала покажем, что $[f][\overline{f}] = [x_0],$ другими словами, требуется показать, что петля $f\cdot \overline{f}$ гомотопна постоянной. По определению 
$$ f\cdot \overline{f} = \left\{ \begin{matrix} 
f(2s) , & 0 \leqslant 2 \leqslant \frac{1}{2}, \\
f(2-2s), & \frac{1}{2} \leqslant s \leqslant 1. \\
 \end{matrix} \right.$$

Нетрудно заметить, что функции
$$ \tau = \left\{ \begin{matrix} 
2s , & 0 \leqslant 2 \leqslant \frac{1}{2}, \\
2-2s, & \frac{1}{2} \leqslant s \leqslant 1 \\
\end{matrix} \right.$$
и $\sigma(s) = 0, 0 \leqslant s \leqslant 1$, гомотопны --- достаточно нарисовать их графики. Взяв $H$ --- гомотопию $\tau$ и $\sigma$, и образовав композицию $f \circ H$, получим непрерывное отображение квадрата $I\times I$ в $X$, которое удовлетворяет всем необходимым свойствам, позволяющм заключить. что это  гомотопия между $f\cdot \overline{f}$ и постоянной петлей.

Теперь покажем, что $[f] \cdot [x_0] =[x_0] \cdot [f] = [f].$

$$ \tau_1 = \left\{ \begin{matrix} 
2s , & 0 \leqslant 2 \leqslant \frac{1}{2}, \\
1, & \frac{1}{2} \leqslant s \leqslant 1; \\
\end{matrix} \right. $$ 

$$ \tau_2 = \left\{ \begin{matrix} 
0 , & 0 \leqslant 2 \leqslant \frac{1}{2}, \\
2s - 1, & \frac{1}{2} \leqslant s \leqslant 1; \\ 
\end{matrix} \right.
$$ 
$$ \tau_3 = id. $$
Отображение $\tau_1$ соответствует петле $f \cdot x_0$, $\tau_2$ --- петле $x_0 \cdot f$, $\tau_3$ --- петле $f.$ Все три отображения гомотопны друг другу, соответствующие гомотопии между петлями строятся также, как и в предыдущем пункте.

Теперь на очереди ассоциативность.  По определению
$$ (fg)h = 
\left\{ \begin{matrix} 
f(4s) , & 0 \leqslant s \leqslant \frac{1}{4}, \\
g(4s-1), & \frac{1}{4} \leqslant s \leqslant \frac{1}{2}, \\ 
h(2s-1), & \frac{1}{2} \leqslant s \leqslant 1; \\
\end{matrix} \right.
$$

$$ f(gh) = 
\left\{ \begin{matrix} 
f(2s) , & 0 \leqslant s \leqslant \frac{1}{2}, \\
g(4s-2), & \frac{1}{2} \leqslant s \leqslant \frac{3}{4}, \\ 
h(4s-3), & \frac{3}{4} \leqslant s \leqslant 1.\\
\end{matrix} \right.
$$
And so what?..
\end{proof}

У односвязного пространства, как нетрудно догадаться, фундаментальная группа тривиальна.

\begin{prop} Если пространство линейно связно, то при замене отмеченной точки фундаментальная группа не изменит структуру, то есть для произвольно выбранных $x_0$ и $x_1$ \\ $\pi_1(X,x_0) \cong \pi_1(X,x_1).$ 
\end{prop}
\begin{proof} Если $f$ --- путь с началом в $x_1$ и концом в $x_0,$ то тогда искомый гомоморфизм $\psi:\pi_1(X,x_0) \to \pi_1(X,x_1),$ $\psi(u) = [f]u[\overline{f}].$ У этого гомоморфизма очевидным образом есть обратный: $\varphi:\pi_1(X,x_1) \to \pi_1(X,x_0),$ и $\varphi(v) = [\overline{f}]v[f],$ поэтому $\psi$ устанавливает изоморфизм между фундаментальными группами. 
\end{proof}

В силу всего вышесказанного фундаментальная группа сферы размерности больше, чем первая, тривиальна. Другое дело обстоит со сферой размерности один --- с окружностью.

\subsection{Накрытие}
 Пусть $X,B$ --- топологические пространства, а $p:X \to B$ --- непрерывное сюръективное отображение.
\begin{defn} Пространство $X$ называется {\it накрывающим}, а $p$ --- {\it накрытием} пространства $B$, если у каждой точки $b\in B$ найдется такая окрестность $U_b$, что ее прообраз $p^{-1}(U_b)$ распадается в объединение компонент связности, и сужение отображения $p$ на каждую из этих компонент дает гомеоморфизм.

Пространство $B$ называется базой накрытия, окрестность $U_b$ --- правильно накрываемой окрестностью.
\end{defn}

В дальнейшем $X$ будет предполагаться линейно связным, а $B$ --- хаусдорфовым. Из первого вытекает линейная связность $B$, из второго --- хаусдорфовость $X$.

\begin{defn} Если $b$ --- это точка из базы накрытия $B$, то множество $p^{-1}(b)$ называется слоем над $b$, а его мощность --- числом листов. Число листов не зависит от выбора точки $b$.
\end{defn}


\underline{Примеры накрывающих пространств:}

\begin{itemize}
	\item Накрытие окружности прямой. $X = \mathbb{R},$ $B = S,$ и $\forall t\in \mathbb{R}$ $p(t) = e^{2\pi it}.$
	\item Накрытие тора $T^2$ плоскостью $\mathbb{R}^2.$ Отображение $p$ здесь получается в результате диагонального произведения накрытия из предыдущего пункта на себя.
	\item Накрытие проективной плоскости $\mathbb{R}P^2$ сферой $S^2.$ В этом случае точка $A$ на сфере отображается в точку, которой соответствует прямая, проходящая через $O$ и $A$. Получилось двулистное накрытие, так как слой состоит из двух точек.
\end{itemize}

Чтобы продолжить разговор про непосредственное вычисление фундаментальной группы различных пространств, определим действие группы на топологическом пространстве.

\begin{defn} Пусть $G$ группа, а $X$ --- топологическое простраство. Действие группы $G$ на $X$ --- это отображение 
$\varphi:G\times X \to X,$ элемент $\varphi(g,a)$ будем обозначать как $g(a)$, так вот, отображение со следующими свойствами: 
\begin{enumerate}
	\item $g_1(g_2(a)) = (g_1g_2)(a)$ для всех $g_1,g_2 \in G, a\in X;$
	\item $e(a) = a$ для всех $a\in X;$
	\item для всякого $g\in G, g\neq e,$ и любой точки $a$ найдется окрестность $U_a,$ что $g(U_a) \cap U_a = \emptyset.$ Это свойство означает, что группа дискретно действует на пространстве $X.$
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{defn} Множество $O_a = \{g(a)|g\in G\}$ --- орбита точки $a$ под действием группы $G$.
\end{defn}
Непосредственно из определения вытекает, что все пространство $X$ разбивается в объединение орбит своих точек. Факторизация, при которой все орбиты станут точками, даст новое пространство $B$, причем $X$ будет для него накрывающим, проекция --- накрытием. Отношение фундаментальной группы к этому всему следующее: если исходное пространство односвязно, то $\pi_1(B,x_0)$ оказывается изоморфной группе $G$.
