\section{Топология произведения пространств}
\subsection{Определение}
Напомним, что прямое произведение множеств $X,Y$ --- это $X \times Y = \left\{ (x,y) | x\in X, y\in Y \right\}.$

Если $U_1,U_2 \subseteq X,$ $V_1,v_2 \subseteq Y,$ то несложно вывести следующие соотношения:
\begin{itemize}
	\item $$ (U_1 \times V_1) \cap (U_2 \times V_2) = (U_1 \cap U_2) \times (V_1 \cap V_2) = (U_1 \times V_2) \cap (U_2 \times V_1);$$
	\item $$ (U_1 \cup U_2) \times (V_1 \cup V_2) =  (U_1 \times V_1) \cup (U_2 \times V_2) \cup (U_1 \times V_2)\cup (U_2 \times V_1).$$
\end{itemize}

Введем топологию на прямом произведении топологических пространств $X \times Y.$ 

Если $\Sigma_X \subset \Omega_X$ --- база топологии на $X,$ $\Sigma_Y \subset \Omega_Y$ --- база, соответственно, на $Y$, то, как легко заметить, семейство 
$$ \Sigma_{X\times Y} = \left\{ U_\alpha \times V_\beta | U_\alpha\in \Sigma_X, V_\beta\in \Sigma_Y \right\} $$
будет удовлетворять характеристическому свойству базы, а именно любая точка из пересечения элементов семейства $\Sigma_{X\times Y}$ будет лежать в пересечении вместе с некоторым третьим элементом $\Sigma_{X\times Y}.$ Таким образом, на прямом произведении $X \times Y$ можно задать топологию с помощью третьего способа, а полученное пространство называется топологическим произведением. 

Множества вида $U_\alpha \times V_\beta $ называются элементарными открытыми множествами.

$$
\xymatrix{ X\times Y \ar[r]^-{p_X} \ar[d]^{p_Y} & X \\ 
Y & \\   } $$
Отображения-проекции на координаты, на первую --- $p_X$, на вторую, соответственно --- $p_Y$, являются непрерывными отображениями, поскольку $\forall U \in \Sigma_X \ \ p_X^{-1}(U) = U \times Y$ и $\forall V \in \Sigma_Y \ \ p_Y^{-1}(V) = X \times V$ --- конечно же, открытые множества. Но $p_X, p_Y$ являются также и открытыми отображениями: образ каждого открытого множества открыт.

$$ p_X\left(\bigcup_{\alpha,\beta} U_\alpha \times V_\beta \right) = \bigcup_{\alpha,\beta} \left(U_\alpha \times V_\beta \right) = \bigcup_{\alpha} U_\alpha,$$
и аналогичная проверка для проекции на вторую координату.

\begin{defn}  Пусть $x_0 \in X$, $y_0 \in Y.$
\begin{enumerate}
	\item Назовем слоем над $Y$ множество $p_X^{-1}(x_0) = \{x_0\}\times Y;$
	\item слой над $X$ --- это множество $p_Y^{-1}(y_0) = X \times \{y_0\}.$ 
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{rem} Сужение проекции на любой слой дает гомеоморфизм. Действительно, сужение непрерывно, к тому же сужение на слой дает биекцию. Проверим, что сужение --- открытое отображение. Пусть $U = W \cap X\times\{y_0\},$ где $W$ --- любое открытое множество в $X \times Y.$
$$p_X(U) = p_X(W) \cap p_X(X\times\{y_0\}) = p_X(W).$$
Аналогичная проверка для слоев над $Y.$ 
\end{rem}

\subsection{Отображения в произведение}

Пусть даны три топологических пространства $X,Y,Z$ и непрерывное отображение $f: Z \rightarrow X\times Y$. Компонентами непрерывного отображения будут называться $f_X = p_X \circ f, \ \ f_Y = p_Y \circ f.$

\begin{thm} $f$ непрерывно в том и только том случае, если непрерывны обе его компоненты.
\end{thm}
\begin{proof} Необходимость очевидна: компоненты будут непрерывны как композиция непрерывных отображений. Докажем достаточность. Докажем сначала непрерывность $f$ на элементарных открытых множествах.
$$ f^{-1}(U \times V) = f^{-1}(U\times Y \cap X \times V) = f^{-1}(p^{-1}_X(U) \cap p^{-1}_Y(V)) = f^{-1}(p^{-1}_X(U)) \cap f^{-1}(p^{-1}_Y(V)) = f_X^{-1}(U)\cap f_Y^{-1}(V),$$
а правая часть по условию является открытым множеством. Рассмотрим теперь прообраз произвольного открытого множества $W\subseteq X \times Y:$
$$ f^{-1}(W) = f^{-1}\left(\bigcup_{\alpha, \beta} U_\alpha \times V_\beta \right) = \bigcup_{\alpha,\beta}f^{-1}(U_\alpha\times V_\beta).$$
\end{proof}


\begin{defn}
Пусть теперь даны два отображения $g:Z \rightarrow X,$ $h: Z \rightarrow Y.$ Построим отображение $f: Z \rightarrow X \times Y$ так, чтобы  $f = (g,h)$ или, другими словами, $f_X = g,$ $f_Y = h.$ Такое отображение $f$ называется диагональным произведением отображений $g$ и $h$.
\end{defn} 
По доказанной выше теореме диагональное произведение будет непрерывным тогда и только тогда, когда непрерывны его сомножители.

Рассмотрим в $X \times X$ диагональное подмножество $\Delta = \{(x,x)| x\in X \}.$
\begin{thm} Диагональ $\Delta$ замнута экви пространство $X$ хаусдорфово. 
\end{thm}
\begin{proof}$\Rightarrow:$ $X \backslash \Delta$ --- открытое множество, поэтому если $\forall (x,y),\ \ x\neq y,$ то найдется окрестность $U\ni (x,y),$ что $U \cap \Delta = \emptyset.$ Тогда окрестности $U_1$ --- проекция $U$ на первую координату, содержащая $x$, --- и $U_2$ --- проекция на вторую координату, содержащая, соответственно, $y,$ --- не пересекаются.
 
$\Leftarrow:$ Докажем, что дополнение диагонали до всего пространства $X\times X$ открыто. Фиксируем некоторую точку $(x,y),$ где $x\neq y.$ В силу хаусдорфовости $X$ найдутся две окрестности $U_1 \ni x, U_2 \ni y,$ что $U_1 \cap U_2  = \emptyset.$ Отсюда вытекает, что точки из $U_1$ и $U_2$ попарно различны, и значит, в таком случае $U_1 \times U_2 \cap \Delta = \emptyset.$
\end{proof}

\begin{cor} Если $g,h:X \rightarrow Y$ --- непрерывные отображения в хаусдорфово пространство, то 
множество $A = \{x\in X| g(x) = f(x) \}$  замкнуто.
\end{cor}
\begin{proof} Рассмотрим диагональное отображение $f = (g,h)$ и прообраз диагонали $\Delta \subseteq Y\times Y$ при этом отображении:
$$ f^{-1}(\Delta) = \{x\in X | f(x)\in \Delta\} = \{x\in X| (g(x),h(x))\in \Delta\} = \{x\in X| g(x)=h(x)\} = A.$$
Далее, диагональ замкнута из-за хаусдорфовости $Y,$ значит, замкнуто множество $A$.  
\end{proof}

Обратимся теперь к такому понятию, как график отображения. Если $f:X \rightarrow Y,$ что по определению графиком отображения $f$ называется множеcтво
$$ \Gamma_f = \{(x,y) | y = f(x) \} \subseteq X\times Y.$$ 

\begin{thm} Отображение $f$ непрерывно тогда и только тогда, когда отображение $h: X \rightarrow \Gamma_f,$ $x\stackrel{h}{\longmapsto} (x,f(x))$ --- гомеоморфизм.
\end{thm}
\begin{proof} Необходимость. Ну, поскольку $h=(id_X, f),$ то $h$ непрерывна вслед за $f$. Заметим, что $h$ --- биективное отображение, а $h^{-1} = p_X|_{\Gamma_f)}$ --- просто проекция на компоненту $X$, суженная на график $\Gamma_f.$ Из всего сказанного вытекает, что $h$ --- гомеоморфизм. Достаточность справедлива, так как компоненты непрерывного диагонального отображения непрерывны.
\end{proof}

\section{Односвязные простанства}
\subsection{Гомотопия отображений}
Если мы еще не договаривались, то будем обозначать через $I = [0,1]$ единичный отрезок.

\begin{defn} Пусть $f,g: X \rightarrow Y$ --- непрерывные отображения. Будем говорить, что $g$ гомотопно $f$, если существует такое непрерывное отображение $H: X \times I \rightarrow Y,$ что при всех $x\in X$ $H(x,0) = f(x)$  и $H(x,1) = g(x).$ Обозначать гомотопность будем через $g\simeq f$.
\end{defn}
К примеру, при $Y = \mathbb{R}^n$ любые два отображения $f,g$ внезапно гомотопны: связывающая гомотопия $H: X \times I \rightarrow \mathbb{R}^n$ выглядит следующим образом: $H(x,t) = tf(x) + (1-t)g(x),$ $x\in X, t\in I.$

Любой путь можно считать гомотопией из постоянного отображения в точку начала  в постоянное отображение в точку конца.

\begin{prop} Отношение гомотопности является отношением эквивалентности.
\end{prop}
\begin{proof} Итак, пусть $f,g,h: X \rightarrow Y.$
\begin{enumerate}
	\item Каждое непрерывное отображение $f$ гомотопно самому себе: $H(x,t) = f(x).$
	\item Если $g\simeq f$ гомотопией $H$, то $H'(x,t) = H(x,1-t)$, как нетрудно видеть, устанавливает гомотопию от $g$ к $f$. Таким образом, неравноправность в обозначении ликвидирована.
	\item Пусть $g \simeq f$ и $h\simeq g$, а соответствующие гомотопии --- $F$ и $G$.
	$$ H(x,t) = \left\{ \begin{matrix} F(x,2t), & t \in [0, \frac{1}{2}], \\ G(x,2t-1), & t\in [\frac{1}{2}, 1] \end{matrix} \right.  $$
	Каждое сужение $H$ на элемент из покрытия $\{X\times[0, \frac{1}{2}], X \times[\frac{1}{2}, 1]\}$ непрерывно, поэтому $H$ непрерывно на всем множестве $X \times I.$ Ну и понятно, что $H|_{t=0} = f,$ $H|_{t=1} = h.$
\end{enumerate}
\end{proof}

Мы ограничимся рассмотрением лишь гомотопий путей.
