\section{Линейная связность}

\begin{defn} Пусть $X$ --- топологическое пространство. Путь в $X$ --- это любое непрерывное отображение $u:[0,1]\rightarrow X.$ Образ единичного отрезка называется траекторией пути.
\end{defn}

В принципе, не столь важно, что областью определения пути является единичный отрезок, сойдет и абсолютно любой отрезок $[a,b]$ с произвольными концами, все равно от одного отрезка можно перейти к другому c помощью сжатия и сдвига, скажем, $d:[a,b]\rightarrow[0,1],$ $t \mapsto \frac{t-a}{b-a}.$ 

Итак, условимся считать, что все пути имеют своей областью определения единичный отрезок $[0,1].$ Точка $a=u(0)$ называется началом, а $b=u(1)$ --- концом пути $u$.

Для каждого пути $u$ можно определить обратный путь $s$, если пройти по траектории $u$ в обратном направлении. More precisely, $s:[0,1]\rightarrow X,$ $t \mapsto u(1-t),$ тогда начало пути $s$ --- это конец исходного пути, и наоборот.

Если начало пути $v$ совпадает с концом пути $u$, пути $u$ можно $v$ перемножить следующим образом:
$$ w = u \cdot v = \left\{ \begin{matrix}  u(2t), &&  t\in [0, \frac{1}{2}], \\ v(2t-1), && t\in [\frac{1}{2}, 1]. \end{matrix} \right.$$

Сужение отображения $w$ на каждое из множеств $[0, \frac{1}{2}]$ и $[\frac{1}{2}, 1]$ непрерывно, поэтому $w$ непрерывно на отрезке $[0,1],$ который ими покрывается. Нетрудно заметить, что область определения $w$ --- это единичный отрезок, начало $w$ совпадает с началом $u,$ конец $w$ совпадает с концом $v$. 

\begin{defn} Будем говорить, что точки $a,b\in X$ топологического пространства можно соединить путем, если найдется путь $u$ такой, что его началом является точка $a,$ а концом --- точка $b$. 
\end{defn}

\begin{defn} Топологическое пространство $X$ называется линейно связным, если каждые две его точки можно соединить путем. 
\end{defn}

Множество в пространстве $X$ называется линейно связным, если оно линейно связно как подпространство. Однако в силу того, что  отображение непрерывно экви непрерывно сокращение его области значений на образ отображения, определение линейной связности множества можно дать так: множество в пространстве $X$ линейно связно, если любые его две точки его можно соединить путем $X,$ но при этом траектория пути полностью попадает в множество.

Пространства $\mathbb{R}$ и $\mathbb{R}^n$ линейно связны; путь, соединяющий точки $a,b\in \mathbb{R}^n,$ таков: \\ $u(t) = at + (1-t)b,$ $t\in [0,1].$

\begin{thm} Пусть $f:X\rightarrow Y$ --- непрерывное и сюръективное отображение. Тогда если $X$ линейно связно, то $Y$ тоже линейно связно.
\end{thm}
\begin{proof} Точки $a,b\in Y$ в силу сюръективности имеют прообразы. Пусть $f(x_1)=a$, $f(x_2)=b.$ Если путь, соединяющий точки $x_1$ и $x_2$ в пространстве $X$ обозначить через $u$, то $f\circ u:[0,1]\rightarrow Y$ --- путь в пространстве $Y$, соединяющий точки $a$ и $b$. 
\end{proof}

Условия связности  линейной связности пространств весьма похожи, но, тем не менее, оказываются не эквивалентными.
\begin{thm} Линейно связное пространство связно.
\end{thm}
\begin{proof} Предположим, что $X$ разбивается в объединение непустых множеств $B$ и $C$, которые не содержат предельных точек друг друга. Тогда, если соединить путем $u$ точки $b\in B,$ $c\in C,$ то траектория пути $u$ точно также разобьется множествами $B\cap u([0,1])$ и $C\cap u([0,1])$, хотя траектория как образ связного множества является связным множеством.
\end{proof}

Следующий пример показывает, что существуют связные множества, которые не обладают свойством линейной связности.
Рассмотрим $f:(0,\frac{1}{\pi}]\rightarrow [-1,1],$ $f(x)=\sin \frac{1}{x}$, график этой функции $\Gamma_f$ как подмножество плоскости и отрезок на оси ординат $A = \left\{ (0,y) | y\in [-1,1] \right\}$. $\Gamma_f$ очевидным образом является линейно связным множеством, также понятно, что точки $A$ являются точками прикосновения графика, поэтому $\Cl{\Gamma_f} = \Gamma_f \cup A$, и ко всему прочему замыкание связно, поскольку сам график связен. Но $\Cl {\Gamma_f}$ не линейно связно. (Пруф? Why points $(0,1)$ and $(1, \frac{1}{\pi})$ can't be connected?)

\begin{defn} Рассмотрим точку $a\in X$. Компонента линейной связности точки $a$ --- это множество
$$ A_a = \left\{ x\in X | \ \ x \text{ можно соединить путем c } a \right\}.$$
\end{defn}
\begin{rem} Любые две компонетны линейной связности либо не пересекаются, либо совпадают.
\end{rem}

В примере, приведенном выше, имеется одна компонента связности --- замыкание графика, --- и две компоненты линейной связности, отрезок $A$ на оси ординат и сам график.

Следующая теорема показывает, что линейная связность не очень далеко упала от связности.
\begin{thm} Пусть $X$ --- связное топологическое пространство, и каждая его точка обладает линейно связной окрестностью. Тогда $X$ линейно связно.
\end{thm} 
\begin{proof} Заметим, что любая компонента линейной связности в таком случае открыта --- любая точка в ней внутренняя. Также отметим, что пространство $X$ разбивается на непересекающееся объединение компонент. Если этих компонент больше одной, то мы автоматически получаем противоречие со свзяностью.
\end{proof}

\section{Компактность}

\begin{defn} Топологическое пространство $X$ называется компактным, если из любого его открытого покрытия можно извлечь конечное подпокрытие.
\end{defn}

Пространство с топологией Зарисского компактно, поскольку, если взять одно открытое множество, то оно сразу покроет все пространство, кроме конечного числа точек, а покрыть конечное число точек конечным числом открытых множеств в таком случае не представляет труда.

\begin{defn} Семейство множеств $\{A_i \}_{i\in I}$ центрировано, если любая его часть имеет непустое пересечение: $\forall i_1, i_2, \ldots, i_n \in I$
$$ \bigcap_{k=1}^nA_{i_k} \neq \emptyset. $$
\end{defn}

\begin{thm} Топологическое пространство $X$ компактно в том и только том случае, когда любое центрированное семейство замкнутых множеств имеет непустое пересечение.
\end{thm} 
\begin{proof}Докажем следующее эквивалентное предложение: пространство $X$ компактно тогда и только тогда, когда любое семейство замкнутых множеств с пустым пересечением не центрировано. А это уже очевидно. Действительно, если $X$ компактно, любое семейство замкнутых множеств с пустым пересечением, если перейти к дополнениям, даст открытое покрытие  всего пространства. Которое имеет конечное подпокрытие. Снова переходим к дополнениям, получаем пустое пересечение конечного числа замкнутых множеств из данного замкнутого семейства. Аналогичным образом в обратную сторону, из любого открытого покрытия получается переходом к дополнению семейство замкнутых множеств, которое не центрировано, а значит, есть конечное число множеств, пересечение которых пусто, и поэтому  дополнения к ним покрывают все пространство $X$. Бац, $X$ компактно.
\end{proof}

Множество $A$ в пространстве $X$ будем называть компактным, если оно компактно как подпространство. Отсюда жонглирование формулировками. Поскольку любое открытое в $A$ множество --- это пересеченное с $A$ множество, открытое в $X$, можно сказать, что множество компактно экви из любого его покрытия открытыми в $X$ множествами можно выделить конечное подпокрытие.

\setcounter{subsection}{1}
\begin{prop} Отрезок $[a,b]\subseteq \mathbb{R}$ компактен в $\mathbb{R}.$
\end{prop}
\begin{proof} Рассмотрим открытое в $\mathbb{R}$ покрытие $\Sigma$ отрезка $[a,b]$ и вспомогательное множество $S$, которое состоит из таких точек $x\in [a,b],$ что отрезок $[a,x]$ покрывается конечным числом множеств из $\Sigma.$

Первое, что можно отметить: $S$ открыто. Если точка $x\in S,$ то $[a,x]$ покрывается конечным набором множеств из $\Sigma,$ а саму точку $x$ покрывает некоторое $U\in \Sigma.$ Но тогда все отрезки с началом в $a$ и концами в точках из $U$ можно покрыть ровно этим же набором, следовательно, $x$ --- внутренняя в $S.$

Но $S$ также и замкнуто. Рассмотрим точку $y$ из дополнения к $S$. Она попадает в элемент покрытия $U$ вместе с некоторым интервалом: $y \in (\alpha, \beta) \subseteq U \in \Sigma.$ Утверждается, что $(\alpha, \beta)$ не пересекается с $S$.
Действительно, если $c\in (\alpha, \beta)$ и отрезок $[a,c]$ покрывается конечным числом элементов покрытия $\Sigma,$ то $[a,y] =  [a,c]\cup [c,y]$ можно покрыть тем же набором в совокупности c множеством $U$. Отсюда $cS$ открыто, само $S\subseteq [a,b]$ замкнуто (и открыто) и, в силу связности $[a,b]$, совпадает со всем отрезком. Значит, в частности, сам отрезок $[a,b]$ можно покрыть конечным набором множеств из покрытия $\Sigma$, что и требовалось доказать. 
\end{proof}

\begin{lem}\label{CompSpace.CompDisjointSets} Пусть $X$ --- хаусдорфово пространство, $F_1,F_2 \subseteq X$ --- его компактные непересекающиеся подмножества. Тогда найдутся такие открытые множества $U,V$,  $U \supseteq F_1, \ \ V\supseteq F_2,$ что $U\cap V= \emptyset.$ 
\end{lem}
\begin{proof} Для начала докажем, что точку $a\in F_1$ и множество $F_2$ можно отделить непересекающимися окрестностями. Из хаусдорфовости пространства $X$ следует, что $a$ и любая точка $b\in F_2$ отделимы окрестностями соответственно $ U_b^a$ и $ V_b^a.$ Окрестности $V_b^a$ по всем $b\in F_2$ образуют открытое покрытие множества $F_2$, из которого выделяется конечное подпокрытие $\{ V_{b_i}^a \}_{i=1}^n$. Открытые множества 
$$U_a = \bigcap\limits_{i=1}^n U_{b_i}^a, \hspace{3cm} V_a = \bigcup\limits_{i=1}^n V_{b_i}^a$$ 
являются непересекающимися окрестностями точки $a\in F_1$ и множества $F_2$ соответственно.

Подобным образом строя $U_a$ и $V_a$ для всех точек $a\in F_1$, получаем опять открытое покрытие уже $F_1$ множествами $U_a$, из которого выделяем конечное подпокрытие $\{U_{a_k}\}_{k=1}^m.$ Нетрудно видеть, что 
$$ U = \bigcup\limits_{k=1}^m U_{a_k}, \hspace{3cm} V = \bigcap\limits_{k=1}^m V_{a_k} $$ 
не пересекаются, $F_1 \subseteq U,$ $F_2 \subseteq V.$
\end{proof}

Рассмотрим теперь некоторые основные свойства компактных множеств.

\begin{prop}\label{Comp.Cl=>Comp} Если пространство $X$ компактно, а множество $A\subseteq X$ замкнуто, то $A$ компактно.
\end{prop}
\begin{proof} В любое открытое покрытие $A$ можно добавить множество $cA,$ и тогда получится открытое покрытие уже всего пространства. Выделяем из него конечное подпокрытие и выбрасываем $cA$, тогда остается конечное покрытие $A$. 
\end{proof}

\begin{prop}\label{Haus.Comp=>Cl} Если пространство $X$ хаусдорфово, a $A\subseteq X$ компактно, то $A$ замкнуто.
\end{prop}
\begin{proof} По лемме \ref{CompSpace.CompDisjointSets} любая точка из $cA$ как компактное множество может быть отделена от множества $A$ окрестностью. Значит, $cA$ открыто.
\end{proof}
