\subsection{Какие-то пояснения}

Операция факторизации, к сожалению, часто не сохраняет топологические свойства, к примеру, не сохраняет хаусдорфовость.
Рассмотрим подмножество плоскости $X = \mathbb{R}^2\backslash \{ M_0\},$ и всевозможные прямые, параллельные какой-то заданной прямой, при этом имеется прямая, разбитая выколотой точкой на два луча. Профакторизуем $X$ следующим образом: отождествим все точки, лежащие на одной прямой, при этом точки на одном луче склеим в точку $x_1$, а точки с другого луча --- в другую точку $x_2$. Так вот, при такой факторизации $x_1$ и $x_2$ никак не отделить непересекающимися окрестностями. Окрестность каждой прямой в множестве $X$ --- это открытые полосы, содержащие прямую, но любая такая окрестность для одного луча будет точно так же окрестностью для другого луча, а факторизация оставит все как есть, и окрестности уже $x_1$ и $x_2$ никак нельзя будет отделить.

Рассмотрим поближе фактор-топологии из примеров, появлявшикся выше.

\begin{enumerate}
	\item Пусть $X = [0,1]\times [0,1]$ --- единичный квадрат. Факторизация $R_1$ следующая: каждая точка из внутренности отождествлена сама c собой. Точки $(x,0)$ отождествляются с $(x,1),$ точки $(0,y)$ --- с $(1,y).$ Факторизация $R_1$ подразумефает под собой вот какую картинку: взяли лист бумаги, склеили пару противоположных сторон, получив цилиндр, а затем склеили окружности с концов, заполучив бублик, "`надутую резиновую шину"'\copyright. $X|_{R_1} \cong T^2,$ конструкция гомеоморфизма очень простая: точки из внутренности квадрата перейдут, вольно выражаясь, в себя, точки же на границе квадрата, которые были отождествлены $R_1,$ имеют разность абсцисс или ординат равной $1$ или $0,$ потому попадают в одну и ту же компоненту факторизации того, по чему мы факторизуем $\mathbb{R}^2$ и получаем двумерный тор $T^2,$ отсюда склеенным точкам естественно сопоставить компоненту, в которую они попадают.
	
	\item Вместе с тем, рассмотрим $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^3$, $(x,y) \mapsto (\cos 2\pi x, \sin 2\pi x, y).$ Образ $f(\mathbb{R}^2)$, даст бесконечный цилиндр вращения с осью $x=0$. Этот цилиндр можно модно профакторизовать $R_2$, отождествив точки $(x_1,x_2, y_0+k),$ $0\leqslant y_0 < 1,$ по всем $k \in \mathbb{Z}.$  $f(X)|_{R_2} \cong T^2,$ где пространство $X$ из предыдущего примера. Гомеоморфизм тоже как-то очевидно строится.
	\item Опять рассмотрим $X$. Факторизация $R_3:$ точки из внутренности никак не склеиваются, склеиваются на паре боковых сторонах квадрата точки, центрально-симметричные друг другу, то есть  $(0,y) \sim (1,1-y).$  Получилась лента Мебиуса. Из множества телег, которые про нее можно прогнать: граница, или край ленты Мебиуса --- это окружность.
	\item $R_4$: $(0,y) \sim (1,y),$ $(x,0) \sim (1-x,1).$ Первый класс отождествлений проделать можно --- после него получится цилиндр, --- после этого второй класс отождествлений без потерь проделывается лишь в $\mathbb{R}^4.$ Как отождествить с "`потерями"' --- спросите знающих людей.
	\item Последняя возможность склеить стороны квадрата с помощью $R_5$: $(0,y) \sim (1,1-y),$ $(x,0) \sim (1-x,1).$ В результате получится штуковина, гомеоморфная проективной плоскости $\mathbb{R}P^1.$  
\end{enumerate}

\section{Связность}
\setcounter{subsection}{1}
\begin{defn} Пусть $X$ --- топологическое пространство. $X$ называется связным, если его нельзя представить в виде объединения двух непустых непересекающихся открытых множеств, другими словами, $\not \exists U_1, U_2 \in \Omega_X, U_1,U_2 \neq \emptyset:$ $U_1 \cup U_2 = X,$ $U_1 \cap U_2 = \emptyset$.
\end{defn}

К слову, если пространство $X$ не связно, то из определения следует, что, поскольку $U_1 \cup U_2 = X,$ $U_1 \cap U_2 = \emptyset,$  множество $U_1 = c U_2$ кроме того, что открыто, также и замкнуто. Таким образом, в несвязных пространствах имеются нетривиальные одновременно открытые и замкнутые множества.

Некоторые примеры.
\begin{itemize}
	\item $\mathbb{R}$ с евклидовой метрикой связно. В самом деле, предположим, что $\mathbb{R} = U_1 \cup U_2,$ где $U_1, U_2$ непусты и не пересекаются. Зададим отображение $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R},$
	$$f(x) = \left\{ \begin{matrix} 0, && x\in U_1, \\ 1, && x\in U_2. \\ \end{matrix}  \right. $$
	По теореме \ref{ContMapsAndOpenCovers} об отображении, непрерывном на всех множествах открытого покрытия, $f$ непрерывно на $\mathbb{R}$. Раз множества $U_1, U_2$ непусты, то значения $0$ и $1$ в каких-то точках принимаются. Однако непрерывное отображение должно тогда принимать все значения между нулем и единицей, что, исходя из конструкции $f$, не так.
	\item Пространство $X = \{a,b\}$ с топологией "`связного двоеточия"' $\Omega_X = \{\emptyset, \{a\}, X\}$ связно.
	\item Если пространство $X = \{a,b\}$ рассматривать с индуцированнной от $\mathbb{R}$ топологией, оно перестает быть связным: множества $\{a\}, \{b\}$ становятся в этой топологии открытымии, потому подходят на роль разбиения множества $X$. 
	\item Дискретные пространства, в которых больше одного элемента, несвязны.
\end{itemize}

Изучим теперь вопрос о связности некоторого подмножества $A\subseteq X.$
\begin{defn} Будем называть подмножество топологического пространства $A\subseteq X$ называть связным, если оно связно как подпространство.  
\end{defn}

\begin{thm} Множество $A\subseteq X$ несвязно тогда и только тогда, когда найдутся такие множества $B,C\neq \emptyset,$ которые разбивают $A$, причем ни одно из них не содержит точек прикосновения другого: $B \cap \Cl C = \Cl B \cap C = \emptyset.$
\end{thm}
\begin{proof}
$\Rightarrow:$ Итак, имеются множества $U_1, U_2 \in \Omega_X:$ $B= U_1 \cap  A \neq \emptyset;$ $C = U_2 \cap A \neq \emptyset;$ $(U_1\cap A)\cap(U_2 \cap A) = \emptyset$; $(U_1 \cap  A) \cup (U_2 \cap  A) = A.$ Докажем, что множества $B$ и $C$ --- в точности те, которые мы ищем, для этого покажем, что, к примеру, $C \cap \Cl B = \emptyset.$  Если точка $c\in C$ является точкой прикосновения $B,$ то в окрестность $U_c \subseteq U_2$ точка $d \in B:$ $d \in B\cap U_c \subseteq B \cap U_2 = (A \cap U_1)\cap U_2,$ а последнее множество по условию пусто. Аналогично $b \cap \Cl C = \emptyset.$

$\Leftarrow:$ В силу того, что $B$ не содержит точек прикосновения $C$, для каждого $b\in B$ можно подобрать непересекающуюся с $C$ окрестность $U_b$(все окрестности здесь берутся из $\Omega_A$), и точно так же дело обстоит с точками $c\in C.$ Множества
$$ U = \bigcup_{b\in B}U_b,  \hspace{3cm} V = \bigcup_{c\in C}U_c  $$ дают требуемое разбиениe множества $A.$
\end{proof}

\begin{thm}\label{CoherenceOfClosure}
Пусть $A\subseteq X$ --- подмножество топологического пространства, множество $A^*$ таково, что $A\subseteq A^*\subseteq \Cl A.$ Если $A$ связно, то $A^*$ также связно.
\end{thm}

\begin{proof}
Докажем, что если множество $A^*$ несвязно, то и $A$ несвязно. Пусть $A^* = B^* \cup C^*$, и множества $B^*, C^*$ не содержат точек прикосновения друг друга. Обозначим через $B = A \cap B^*,$ $C = C^* \cap A.$ Итак,
$$ A = B \cup C.$$
Покажем, что множества $B,C$ не оказались пусты. Если вдруг, к примеру, $B = \emptyset,$ в таком случае $A = B \cup C = C.$ Поскольку $A^*$ лежит между $A$ и $\Cl A,$ то все точки $A^*$ --- точки прикосновения $A$, соотношение же $B = A \cap B^* = \emptyset$ в том числе означает, что в $B^*$ лежат предельные точки множества $A$, которые в силу того, что $A=C\subseteq C^*$ являются предельными точками $C^*,$ что неминуемо противоречит несвязности $A^*$.
\end{proof}
\begin{cor} Замыкание связного множества связно.
\end{cor}

\begin{thm}\label{UnionOfCoherent} Если каждое множество из семейства $\{A_i\}_{i\in I}$ связно и $a$ --- это общая точка всех $A_i, i\in I,$ то объединение всех множеств семейства тоже связно.
\end{thm}
\begin{proof}
Докажем от противного. Пусть
$$ \bigcup_{i\in I}A_i= A =  B \cup C,$$
где из множеств $B,C$ ни одно не содержит точек прикосновения другого. 

Обозначим через $B_i = B \cap A_i,$ $C_i = C \cap A_i.$ Для $B_i, C_i$ может быть несколько различных ситуаций:
\begin{enumerate}
	\item для одного и того же индекса $i\in I$ $B_i,C_i$ одновременно непусты. Тогда $A_i = (B\cup C) \cap A_i = B_i \cup C_i$ оказывается несвязным множеством.
	\item При всех значениях индекса $i$ множество, скажем,  $B_i$ пусто. Но тогда $B$ как объединение $B_i$ тоже пусто.
	\item Наконец, когда при разных $i_1,i_2$ $B_{i_1} = \emptyset,$ $C_{i_2} = \emptyset.$  Это значит, что $A_{i_1} \subseteq C$ и $A_{i_2} \subseteq B,$ а поскольку у $A_{i_1}$ и $A_{i_2}$ есть общая точка, то она попадает и в пересечение $B$ и $C$, которое по предположению должно было быть пустым. 
\end{enumerate}
Полученные противоречия во всех возможных случаях говорят о том, что исходное предположение о несвязности $A$ не может быть реализовано.
\end{proof}

Рассмотрим некоторую точку $a\in X$ и всевозможные $A_i \subseteq X$ --- связные множества, содержащие точку $a.$ Их объединение $A = \bigcup\limits_{i\in I} A_i$ будет максимальным связным множеством, содержащим $a$, в том смысле, что какое бы то ни было связное множество $B$, тоже содержащее $a$, будет включено в $A$ просто по построению последнего.  
Будем называть $A_a$ компонентами связности. 

\begin{rem} Для двух различных точек $a,b\in X$ множества $A_a$ и $A_b$ либо не пересекаются, либо совпадают.
\end{rem}
\begin{proof} Если множества $A_a$ и $A_b$ пересекаются, то их объединение по теореме \ref{UnionOfCoherent} тоже связно. Исходя из свойства максимальности $A_a$ и $A_b$, установленного выше, $A_a \cup A_b = A_a = A_b.$ 
\end{proof}
\begin{cor} Топологическое пространство $X$ разбивается на компоненты связности.
\end{cor}

\begin{thm} Пусть $f: X \rightarrow Y$ --- непрерывное сюръективное отображение. Если пространство $X$ связно, то $Y$ также связно. 
\end{thm}
\begin{proof}
Если $Y$ представляется в виде объединения непустых непересекающихся открытых множеств $B, C$, то точно также множества $f^{-1}(B), f^{-1}(C)$ непусты (в силу сюръективности), не пересекаются и разбивают все пространство $X.$
\end{proof}

\begin{cor} Связность --- топологическое свойство.
\end{cor}

\begin{cor} Отрезки, интервалы, полуинтервалы $(a,b), \left[a,b\right), \left(a,b\right], [a,b] \subseteq \mathbb{R}$ связны в $\mathbb{R}$ (в силу непрерывности функции $\arctan$, связности $\mathbb{R}$ и теоремы \ref{CoherenceOfClosure}).  
\end{cor}

\begin{cor}["`Теорема о промежуточном значении"'] Пусть $X$ --- связное топологическое пространство, $X\stackrel{f}{\longrightarrow} \mathbb{R}$ --- непрерывное отображение, $a,b\in X$, $f(a)=\alpha, \ \ f(b)=\beta.$ Тогда для каждой точки $\gamma$ из промежутка $(\alpha, \beta)$ найдется точка $c\in X:$ $f(c) = \gamma.$
\end{cor}
\begin{proof} Если значение $\gamma$ не принимается ни в какой точке $x\in X$, то множества $B = f(X) \cap (-\infty, \gamma),$ $C = f(X) \cap (\gamma, +\infty)$ задают открытое непересекающееся непустое ($\alpha \in B,\ \ \beta \in C$) разбиение связного множества $f(X).$
\end{proof}



