\begin{prop}\label{CompInMetr}  Если в метрическом пространстве $X$ множество $A\subseteq X$ компактно, то $A$ ограничено.
\end{prop}
\begin{proof} Рассмотрим шары в некоторой точке $a\in X$ с натуральными радиусами. Эти шары покрывают множество $A$. Шар с наибольшим радиусом в конечном подпокрытии $A$ есть требуемый.
\end{proof}
\begin{cor} В метрическом пространстве компактное множество ограничено и замкнуто.
\end{cor}

\begin{thm}\label{CompInRn} В пространстве $\mathbb{R}^n$ любое замкнутое и ограниченное множество $A$ компактно.
\end{thm}
\begin{proof} Если множество ограничено, то оно попадает в некоторый параллелепипед:
$$ A\subseteq \left\{ \begin{matrix} a_1 \leqslant x \leqslant b_1, \\  \ldots \\ a_n \leqslant x \leqslant b_n, \end{matrix}  \right\} $$
Данный параллелепипед компактен, тогда $A$ как его замкнутое подмножество тоже компактно.
\end{proof}

Обратимся теперь к свойствам отображений компактных пространств.

\begin{thm} Если $X \stackrel {f}{\longrightarrow} Y$ --- непрерывно и сюръективно, а $X$ компактно, то $Y$ компактно.
\end{thm}
\begin{proof} Рассмотрим открытое покрытие пространства $Y$. При переходе к прообразам получится открытое покрытие компактного пространства $X$, из которого можно выделить конечное подпокрытие. Перейдя к образам, получаем конечное открытое подпокрытие для $Y$.
\end{proof}

\begin{thm} Пусть $X$ --- компактно, а $Y$ --- хаусдорфово, $f: X \rightarrow Y$ непрерывно. Если $A\subseteq X$ замкнуто, то $f(A)$ также замкнуто.
\end{thm} 
\begin{proof} По свойству \ref{Comp.Cl=>Comp} $A$ является компактным множеством, по предыдущей теореме его образ $f(A)$ компактен, по свойству \ref{Haus.Comp=>Cl} $f(A)$ замкнут.
\end{proof}
\begin{cor} Если $f:X \rightarrow Y$ --- непрерывное биективное отображение компактного пространства в хаусдорфово, то оно автоматически гомеоморфизм, поскольку для обратного отображения можно воспользоваться критерием непрерывности, сформулированном для замкнутых множеств, и тем фактом, что образ --- это прообраз обратного отображения.
\end{cor}

\begin{thm} Если $f: X \rightarrow \mathbb{R}$ --- непрерывное отображение хаусдорфова пространства $X$, то найдутся точки $a,b\in X,$ такие, что $f(a)=\inf \limits_{x\in X} f(x),$ $f(b) = \sup \limits_{x\in X} f(x).$
\end{thm}
\begin{proof} Поскольку в силу следствия из предложения \ref{CompInMetr} $f(X)\subseteq \mathbb{R}$ замкнут и ограничен, он содержит все точки прикосновения, которые, к слову, конечны, в том числе свой инфимум и супремум, а тогда существуют значения в $X$, в которых инфимум и супремум принимаются.
\end{proof}

И напоследок
\begin{lem}[Лемма Лебега] Пусть $X$ --- компактное метрическое пространство, а отображение $f: X\rightarrow Y$ непрерывно. Тогда для любого открытого покрытия пространства $Y$ можно выбрать такое число $\Delta > 0,$ что образ  любого шара с радиусом $r$, меньшим числа $\Delta$, целиком попадает в какой-либо из элементов покрытия.
\end{lem}
\begin{proof} Рассмотрим открытое покрытие $\left\{V_i\right\}_{i\in I}$ пространства $Y$ и покрытие прообразами $\left\{U_i\right\}_{i\in I}$ пространства $X$, где $ U_i= f^{-1}(V_i)$. Любая точка $x\in X$ содержится в элементе покрытия $U_i$ вместе с некоторым открытым шаром. Все такие шары образуют покрытие, которое назовем "`большим"'. Уменьшив радиус каждого шара, снова получим покрытие, которое назовем "`малым"'. Извлечем конечное подпокрытие "`малого"' покрытия, возьмем наименьший из радиусов шаров из этого подпокрытия и обозначим его через $\Delta$. Утверждается, что это необходимое нам число. Рассмотрим любой шар $B$ диаметра $r<\Delta.$ Его центр $x_0$ попадает в некоторый шар $B(x,d)$ из извлеченного конечного подпокрытия "`малого"' покрытия. Но тогда шар $B$ лежит целиком в шаре с удвоенным радиусом:
$$ \rho(a,x) \leqslant \rho(a,x_0) + \rho(x_0,x) < r + d < \Delta + d \leqslant 2d $$
для $\forall a\in B.$ Последняя оценка вытекает из того, что $\Delta$ --- наименьший радиус всех шаров подпокрытия "`малого"' покрытия. Итак, $B \subseteq B(x,2d),$ где $B(x,2d)$ --- элемент "`большого"' покрытия и поэтому целиком содержится в некотором $U_i$, а тогда $f(B) \subseteq f(U_i) = V_i,$ что и требовалось доказать.
\end{proof}

\section{Аксиомы счетности}
\subsection{Вторая аксиома счетности}


\begin{defn} Топологическое пространство $X$ удовлетворяет второй аксиоме счетности, если у него существует счетная база. В это определение также включаются все пространства, у которых есть конечная база.
\end{defn}

Пространство $\mathbb{R}^n$ удовлетворяет второй аксиоме счетности: счетная база --- все шары с рациональным центром и рациональным радиусом. Но это рассуждение не перенести так просто даже на случай произвольного метрического пространства: если брать рациональные радиусы, то все равно непонятно, как взять рациональное число центров так, чтобы получить сразу базу.

Напомним характеристическое свойство базы: любая точка $a$ содержится в своей окрестности $U_a$ вместе с некоторым элементом базы $W:$ $a\in W \subseteq U_a.$


\begin{prop} Пространство $\mathbb{R}$ с топологией Зарисского не обладает счетной базой.
\end{prop}
\begin{proof} Предположим обратное: пусть $\Sigma$ --- это счетная база данного пространства. Рассмотрим точку $a\in \mathbb{R}.$ Так как топология Зарисского обладает аксиомой \TI, в ней точку $a$ можно отделить от любой другой, и поэтому пересечение всех открытых множеств $U_k$, содержащих точку $a$, есть лишь одна эта точка. Далее, так как $\{a\}$ замкнуто, то $$\mathbb{R}\backslash\{a\} = \mathbb{R}\backslash \left(\bigcap_{k=1}^\infty  U_k\right) = \bigcup_{k=1}^\infty (\mathbb{R}\backslash U_k), $$
при этом все множества, по которым производится объединение в последнем равенстве, конечны,  потому само объединение не более чем счетно. Противоречие с неcчетностью $\mathbb{R}\backslash\{a\}.$
\end{proof}

\begin{thm}[Теорема Линдел$\ddot{{\rm e}}$фа] Любое открытое покрытие пространства, где выполнена вторая аксиома счетности, содержит счетное подпокрытие.
\end{thm}
\begin{proof} Пусть $\left\{U_\alpha\right\}_{\alpha\in I}$ --- открытое покрытие, а  $\Sigma = \{V_k| k\in K\}$ --- cчетная база пространства $X$. Заметим, что любое множество $U_i$ представляется в виде объединения $U_\alpha = \bigcup\limits_{k\in K_\alpha} V_k$ для некоторого $K_\alpha \subseteq K$. Обозначим через $K'$ объединение всех $K_\alpha:$ $K' = \bigcup\limits_{\alpha \in I} K_\alpha$. Тогда 
$$ X = \bigcup_{\alpha} U_\alpha = \bigcup_{\alpha \in I} \bigcup_{k \in K_\alpha} V_k = \bigcup_{k\in K'} V_k,$$
получаем, что счетное число (поскольку $K'\subseteq K$, a $K$ счетно) элементов базы $V_k$ дают покрытие пространства $X$. Если для каждого $V_k$, $k\in K'$, выбрать какой-нибудь один элемент покрытия $U_{\alpha_k},$ который содержит $V_k,$ и собрать из них семейство, то, очевидно, получится счетное подсемейство данного покрытия, которое само будет покрытием.
\end{proof}

\subsection{Локально компактные пространства со счетной базой}

\begin{defn} Пространство $X$ называется локально компактным в некоторой точке $a\in X$, если существует такая окрестность $U_a$, замыкание которой компактно. 
\end{defn}

\begin{thm}[Теорема о вложенных компактах] Пусть $X$ локально компактно и удовлетворяет второй аксиоме счетности. Тогда существуют открытые множества $U_i, i\in \mathbb{N},$ со следующими свойствами:
\begin{enumerate}
	\item $\Cl {U_i}$ компактно;
	\item $\Cl {U_i} \subseteq U_{i+1}$;
	\item $\bigcup\limits_{i=1}^\infty U_i = X.$
\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof} Для начала отметим, что в счетной базе присутствует некоторое количество множеств, замыкание которых компактно. Рассмотрим $a\in X$ и окрестность $U_a,$ замыкание которой компактно. По характеристическому свойству базы $\exists V$ --- элемент базы такой, что $a\in V \subseteq U_a,$ в таком случае $\Cl V \subseteq \Cl{U_a}$, первое множество замкнуто, второе компактно, поэтому и первое множество $\Cl V$ тоже компактно.

Обозначим через $\{V_k | k=1,2,3,\ldots\}$ ту часть базы, где все элементы имеют компактные замыкания.

Скажем, что $i_1 = 1,$ возьмем первое множество $U_1 = V_1.$  Его замыкание $\Cl{U_1}$ содержится в объединении некоторого количества $V_k$, из того, что $\Cl{U_1}$ компактно, следует, что это объединение в любом случае можно сузить до конечного набора. Итак, обозначив  через $i_2$ наибольший индекс из этого набора, причем если индексы $i_2$ и $i_1$ совпали, то надо добавить к набору  следующее за $i_2$-ым множество и $i_2$ инкрементировать, получаем, что $\Cl{U_1} \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{i_2}V_i  = U_2.$ Замыкание множества $U_2$ компактно, поскольку замыкание объединения есть объединение замыканий (проверяется руками), а конечное объединение компактных множеств, очевидно, компактно.

Набросок следующего шага: замыкание $\Cl{U_2}$ опять же содержится в некотором объединении множеств $V_k$, выберем $i_3 > i_2$, воспользовавшись компактностью, и так далее.  
\end{proof}

\subsection{Сепарабельные пространства}

\begin{defn} Пусть $X$ --- топологическое пространство, $A,B \subseteq X.$ Говорят, что $B$ плотно в $A,$ если $\Cl B \supseteq A.$ Множество $B$ называется всюду плотным, если $\Cl B = X.$
\end{defn}
К примеру, множество $\mathbb{Q}$ всюду плотно в $\mathbb{R}.$

\begin{defn} Пространство называется сепарабельным, если оно облаждает счетным всюду плотным подмножеством.
\end{defn}

\begin{thm} Пространство, удовлетворяющее второй аксиоме счетности, сепарабельно.
\end{thm}
\begin{proof} Если $\{V_k\}$ --- это счетная база, то счетным всюду плотным подмножеством может служить множество $B$, содержащее по одной точке $a_k$ из каждого множества базы $V_k.$ 

Любая окрестность $U$ любой точки $a$ содержит вместе с $a$ некоторое множество $V_k:$ $a\in V_k \subseteq U,$ и, кроме того, $a_k \in V_k \subseteq U.$ Это значит, что множество $B$ пересекается с любой окрестностью любой точки пространства, значит, точки прикосновения $B$ --- все пространство $X.$
\end{proof}

Обратное не всегда верно: к примеру, дискретное пространство не всегда сепарабельно. В нем каждое множество совпадает со своим замыканием, поэтому только все пространство будет всюду плотным в себе, а если пространство взять с мощностью, большей, чем счетная, то нас ждет разочарование.

Не каждое метрическое пространство сепарабельно --- что-нибудь в стиле пространства последовательностей $\ell^\infty$, где расстояние между последовательностями берется как максимум разностей их $n$-ных членов по всем $n\in \mathbb{N}.$

\begin{thm} Если $X$ --- сепарабельное метрическое пространство, то в нем выполнена вторая аксиома счетности.
\end{thm}
\begin{proof} Теперь счетную базу задать не представляет труда. Радиусы  шаров по прежнему будут рациональными, а центры будут браться из счетного всюду плотного подмножества в $X$, существование которого обеспечивается сепарабельностью.

Докажем характеристическое свойство базы. Рассмотрим $a\in X,$ $U_a \in \Omega_X.$ Найдется шар $B(a,R)$, целиком попадающий в $U_a$. В шаре $B(a, \frac{R}{4})$ найдется точка $a_k$ из всюду плотного подмножества. Взяв рациональное число $r$ в диапазоне $\frac{R}{4}\leqslant r \leqslant \frac{R}{2},$ мы обеспечим шару $B(a_k,r)$ следующую цепочку включений: $a\in B(a_k,r) \subseteq B(a,R)\subseteq U_a$, что и требовалось доказать.
\end{proof}

Отметим еще, что свойство сепарабельности не влечет еще выполнения второй аксиомы счетности. Пространство $\mathbb{R}$ с топологией Зарисского имеет счетное всюду плотное подмножество  --- им выступает $\mathbb{Q}$ --- однако, как было показано выше, в этом пространстве не выполняется вторая аксиома счетности.